[
	{"id":"56759470-e244-4657-950d-827d5d4e97f7","name":"Licita\u00e7\u00f5es e Contratos Administrativos","color":"pink","slug":"licitacoes-e-contratos-administrativos","description":null,"topics":[{"id":"bdddf706-0f25-4048-9726-344d33527efc","name":"Lei 14.133\/21","slug":"lei-1413321","color":"pink","description":null,"subject_id":"56759470-e244-4657-950d-827d5d4e97f7","questions":[],"cards":[]},{"id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","name":"Dec-Lei 10.024\/19 - Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico","slug":"dec-lei-1002419","color":"pink","description":null,"subject_id":"56759470-e244-4657-950d-827d5d4e97f7","questions":[{"id":214,"statement":"<p class=\"p\" align=\"justify\" style=\"text-align:justify;text-justify:inter-ideograph;\"><span style=\"mso-spacerun:'yes';font-family:'Times New Roman';font-size:12,0000pt;\">O Decreto n\u00ba 10.024, de 20 de setembro de 2019, regulamenta a licita\u00e7\u00e3o, na modalidade preg\u00e3o, na forma eletr\u00f4nica, para a aquisi\u00e7\u00e3o de bens e a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comuns, inclu\u00eddos os servi\u00e7os comuns de engenharia, e disp\u00f5e sobre o uso da dispensa eletr\u00f4nica, no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.&nbsp; <\/span><span style=\"mso-spacerun:'yes';font-family:'Times New Roman';font-size:12,0000pt;\"><o:p><\/o:p><\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\" align=\"justify\" style=\"margin-top:5,0000pt;margin-bottom:5,0000pt;mso-margin-top-alt:auto;\nmso-margin-bottom-alt:auto;text-align:justify;text-justify:inter-ideograph;\"><span style=\"mso-spacerun:'yes';font-family:'Times New Roman';font-size:12,0000pt;\">De acordo com o referido decreto, analise as afirmativas a seguir.<\/span><span style=\"mso-spacerun:'yes';font-family:'Times New Roman';font-size:12,0000pt;\"><o:p><\/o:p><\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\" align=\"justify\" style=\"margin-bottom:0,0000pt;mso-add-space:auto;text-align:justify;\ntext-justify:inter-ideograph;\"><strong><span style=\"font-family: &quot;Times New Roman&quot;;\">I. <\/span><\/strong><span style=\"mso-spacerun:'yes';font-family:'Times New Roman';font-size:12,0000pt;\">Os crit\u00e9rios de julgamento empregados na sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa para a administra\u00e7\u00e3o ser\u00e3o os de menor pre\u00e7o, maior desconto ou disponibilidade do produto ou servi\u00e7o no mercado local, conforme dispuser o edital.<\/span><span style=\"mso-spacerun:'yes';font-family:'Times New Roman';font-size:12,0000pt;\"><o:p><\/o:p><\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\" align=\"justify\" style=\"margin-top:5,0000pt;margin-bottom:5,0000pt;mso-margin-top-alt:auto;\nmso-margin-bottom-alt:auto;mso-add-space:auto;text-align:justify;\ntext-justify:inter-ideograph;\"><strong><span style=\"font-family: &quot;Times New Roman&quot;;\">II. <\/span><\/strong><span style=\"mso-spacerun:'yes';font-family:'Times New Roman';font-size:12,0000pt;\">O preg\u00e3o, na forma eletr\u00f4nica, ser\u00e1 realizado quando a disputa pelo fornecimento de bens ou pela contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comuns ocorrer \u00e0 dist\u00e2ncia e em sess\u00e3o p\u00fablica, por meio do Sistema de Compras do Governo federal.<\/span><span style=\"mso-spacerun:'yes';font-family:'Times New Roman';font-size:12,0000pt;\"><o:p><\/o:p><\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\" align=\"justify\" style=\"margin-top:5,0000pt;margin-bottom:5,0000pt;mso-margin-top-alt:auto;\nmso-margin-bottom-alt:auto;mso-add-space:auto;text-align:justify;\ntext-justify:inter-ideograph;\"><strong><span style=\"font-family: &quot;Times New Roman&quot;;\">III.<\/span><\/strong><span style=\"mso-spacerun:'yes';font-family:'Times New Roman';font-size:12,0000pt;\">&nbsp;O preg\u00e3o, na forma eletr\u00f4nica, n\u00e3o se aplica a contrata\u00e7\u00f5es de obras e loca\u00e7\u00f5es imobili\u00e1rias e aliena\u00e7\u00f5es.<\/span><span style=\"mso-spacerun:'yes';font-family:'Times New Roman';font-size:12,0000pt;\"><o:p><\/o:p><\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\" align=\"justify\" style=\"margin-top:5,0000pt;margin-bottom:5,0000pt;mso-margin-top-alt:auto;\nmso-margin-bottom-alt:auto;mso-add-space:auto;text-align:justify;\ntext-justify:inter-ideograph;\"><strong><span style=\"font-family: &quot;Times New Roman&quot;;\">IV.<\/span><\/strong><span style=\"mso-spacerun:'yes';font-family:'Times New Roman';font-size:12,0000pt;\">&nbsp;Ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o do edital no s\u00edtio eletr\u00f4nico, os licitantes encaminhar\u00e3o, concomitantemente com os documentos de habilita\u00e7\u00e3o exigidos no edital, proposta com a descri\u00e7\u00e3o do objeto ofertado e o pre\u00e7o, at\u00e9 a data e o hor\u00e1rio estabelecidos para abertura da sess\u00e3o p\u00fablica.<\/span>&nbsp;Est\u00e3o corretas apenas as afirmativas:<span style=\"mso-spacerun:'yes';font-family:'Times New Roman';font-size:12,0000pt;\"><o:p><\/o:p><\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\"><span style=\"mso-spacerun:'yes';font-family:'Times New Roman';font-size:12,0000pt;\"><br><\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\"><span style=\"mso-spacerun:'yes';font-family:'Times New Roman';font-size:12,0000pt;\">Est\u00e3o corretas apenas as afirmativas:<\/span><\/p>","comment":"<p><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-weight: bolder; text-align: justify;\"><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-family: &quot;Times New Roman&quot;;\">I.&nbsp;<\/span><\/span><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; text-align: justify; font-family: &quot;Times New Roman&quot;;\">Os crit\u00e9rios de julgamento empregados na sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa para a administra\u00e7\u00e3o ser\u00e3o os de menor pre\u00e7o, maior desconto ou <strong><em style=\"color: rgb(192, 80, 77);\">disponibilidade do produto ou servi\u00e7o no mercado local<\/em><\/strong>, conforme dispuser o edital.<\/span><span style=\"color: rgb(155, 187, 89);\"><br><\/span><\/p><p><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; text-align: justify; font-family: &quot;Times New Roman&quot;; color: rgb(155, 187, 89);\"><strong>R: O termo em destaque n\u00e3o \u00e9 um crit\u00e9rio de julgamento.<\/strong><\/span><\/p>","image":"","visible":true,"teacher_id":"fac960c0-298e-4cbf-b47c-c3ff953e1000","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1006,"text":"A) II, III e IV.","is_correct":true},{"id":1007,"text":"B) I, II e III.","is_correct":false},{"id":1008,"text":"C) I, III e IV.","is_correct":false},{"id":1009,"text":"D) I, II e IV.","is_correct":false}]},{"id":215,"statement":"<p class=\"p\" align=\"justify\" style=\"text-align:justify;text-justify:inter-ideograph;\"><span style=\"mso-spacerun:'yes';font-family:'Times New Roman';font-size:12,0000pt;\">O Decreto n\u00ba 10.024\/2019, que regulamenta a licita\u00e7\u00e3o, na modalidade preg\u00e3o, na forma eletr\u00f4nica, \u00e9 utilizado para a aquisi\u00e7\u00e3o de bens e a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comuns, inclu\u00eddos os servi\u00e7os comuns de engenharia, e dispondo sobre o uso da dispensa eletr\u00f4nica, no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal. Informe Verdadeiro (V) ou Falso (F) sobre o preg\u00e3o eletr\u00f4nico, conforme disp\u00f5e o referido Decreto. Em seguida, marque a op\u00e7\u00e3o que apresenta a sequ\u00eancia correta.<\/span><span style=\"mso-spacerun:'yes';font-family:'Times New Roman';font-size:12,0000pt;\"><o:p><\/o:p><\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\" align=\"justify\" style=\"margin-bottom:0,0000pt;text-align:justify;text-justify:inter-ideograph;\"><span style=\"mso-spacerun:'yes';font-family:'Times New Roman';font-size:12,0000pt;\">&nbsp; <\/span><strong><span style=\"font-family: &quot;Times New Roman&quot;;\">( &nbsp; )<\/span><\/strong><span style=\"mso-spacerun:'yes';font-family:'Times New Roman';font-size:12,0000pt;\">&nbsp;Os crit\u00e9rios de julgamento empregados na sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa para a administra\u00e7\u00e3o ser\u00e3o os de menor pre\u00e7o ou maior desconto, conforme dispuser o edital.<\/span><span style=\"mso-spacerun:'yes';font-family:'Times New Roman';font-size:12,0000pt;\"><o:p><\/o:p><\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\" align=\"justify\" style=\"margin-bottom:0,0000pt;text-align:justify;text-justify:inter-ideograph;\"><span style=\"mso-spacerun:'yes';font-family:'Times New Roman';font-size:12,0000pt;\">&nbsp; <\/span><strong><span style=\"font-family: &quot;Times New Roman&quot;;\">(&nbsp; &nbsp;)<\/span><\/strong><span style=\"mso-spacerun:'yes';font-family:'Times New Roman';font-size:12,0000pt;\">&nbsp;Os pedidos de esclarecimentos referentes ao processo licitat\u00f3rio ser\u00e3o enviados ao pregoeiro, at\u00e9 cinco dias \u00fateis anteriores \u00e0 data fixada para abertura da sess\u00e3o p\u00fablica, por meio eletr\u00f4nico, na forma do edital.<\/span><span style=\"mso-spacerun:'yes';font-family:'Times New Roman';font-size:12,0000pt;\"><o:p><\/o:p><\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\" align=\"justify\" style=\"margin-bottom:0,0000pt;text-align:justify;text-justify:inter-ideograph;\"><span style=\"mso-spacerun:'yes';font-family:'Times New Roman';font-size:12,0000pt;\">&nbsp; <\/span><strong><span style=\"font-family: &quot;Times New Roman&quot;;\">(&nbsp; &nbsp;)<\/span><\/strong><span style=\"mso-spacerun:'yes';font-family:'Times New Roman';font-size:12,0000pt;\">&nbsp;Os licitantes que participarem do certame, na forma eletr\u00f4nica, n\u00e3o ser\u00e3o previamente credenciados, perante o provedor do sistema eletr\u00f4nico, podendo concorrer qualquer um que se apresente no momento da abertura do preg\u00e3o.<\/span><span style=\"mso-spacerun:'yes';font-family:'Times New Roman';font-size:12,0000pt;\"><o:p><\/o:p><\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\"><span style=\"mso-spacerun:'yes';font-family:'Times New Roman';font-size:12,0000pt;\">&nbsp; <\/span><strong><span style=\"font-family: &quot;Times New Roman&quot;;\">(&nbsp; &nbsp;)<\/span><\/strong><span style=\"mso-spacerun:'yes';font-family:'Times New Roman';font-size:12,0000pt;\">&nbsp;Os crit\u00e9rios objetivos para defini\u00e7\u00e3o do melhor pre\u00e7o ser\u00e3o fixados considerando os prazos para a execu\u00e7\u00e3o do contrato e do fornecimento, as especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, os par\u00e2metros m\u00ednimos de desempenho e de qualidade, as diretrizes do plano de gest\u00e3o de log\u00edstica sustent\u00e1vel e as demais condi\u00e7\u00f5es estabelecidas no edital.<\/span><\/p>","comment":null,"image":"","visible":true,"teacher_id":"fac960c0-298e-4cbf-b47c-c3ff953e1000","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1010,"text":"A)(F); (V); (V); (F).","is_correct":false},{"id":1011,"text":"B)(V); (V); (F); (F).","is_correct":false},{"id":1012,"text":"C)(V); (F); (F); (V).","is_correct":true},{"id":1013,"text":"D)(F); (F); (V); (V).","is_correct":false}]},{"id":216,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \"><font color=\"#000000\" face=\"TimesNewRomanPS-BoldMT\"><strong>N\u00c3O<\/strong> \u00e9 um artigo estabelecido pelo Decreto 10.024\/2019:<\/font><br><\/p>","comment":null,"image":"","visible":true,"teacher_id":"fac960c0-298e-4cbf-b47c-c3ff953e1000","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1014,"text":"A) Art. 15. O valor estimado ou o valor m\u00e1ximo aceit\u00e1vel para a contrata\u00e7\u00e3o, se n\u00e3o constar expressamente  do edital, possuir\u00e1 car\u00e1ter sigiloso e ser\u00e1 disponibilizado exclusiva e permanentemente aos \u00f3rg\u00e3os de  controle externo e interno.","is_correct":false},{"id":1015,"text":"B) Art. 17. Caber\u00e1 ao pregoeiro, em especial: I \u2013 conduzir a sess\u00e3o p\u00fablica; II \u2013 receber, examinar e  decidir as impugna\u00e7\u00f5es e os pedidos de esclarecimentos ao edital e aos anexos, al\u00e9m de poder requisitar  subs\u00eddios formais aos respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o desses documentos.","is_correct":false},{"id":1016,"text":"C) Art. 23. O valor previamente estimado da contrata\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser compat\u00edvel com os valores praticados  pelo mercado, considerados os pre\u00e7os constantes de bancos de dados p\u00fablicos e as quantidades a serem  contratadas, observadas a potencial economia de escala e as peculiaridades do local de execu\u00e7\u00e3o do objeto.","is_correct":true},{"id":1017,"text":"D) Art. 26. Ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o do edital no s\u00edtio eletr\u00f4nico, os licitantes encaminhar\u00e3o, exclusivamente por  meio do sistema, concomitantemente com os documentos de habilita\u00e7\u00e3o exigidos no edital, proposta com a  descri\u00e7\u00e3o do objeto ofertado e o pre\u00e7o, at\u00e9 a data e o hor\u00e1rio estabelecidos para abertura da sess\u00e3o p\u00fablica.","is_correct":false}]},{"id":217,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \"><font color=\"#000000\" face=\"Times New Roman\">Acerca do preg\u00e3o eletr\u00f4nico, regulamentado em \u00e2mbito federal pelo Decreto n\u00ba 10.024\/2019, julgue os itens a seguir.<\/font><\/p><p style=\"text-align: justify; \"><font color=\"#000000\" face=\"Times New Roman\"><br><\/font><\/p><p style=\"text-align: justify; \"><font color=\"#000000\" face=\"Times New Roman\">I. A modalidade se aplica \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os comuns, com exce\u00e7\u00e3o de quaisquer servi\u00e7os de engenharia, os quais devem ser licitados em modalidades pr\u00f3prias.&nbsp;<\/font><\/p><p style=\"text-align: justify; \"><font color=\"#000000\" face=\"Times New Roman\"><br><\/font><\/p><p style=\"text-align: justify; \"><font color=\"#000000\" face=\"Times New Roman\">II. A utiliza\u00e7\u00e3o da modalidade preg\u00e3o eletr\u00f4nico pelas autarquias, em especial os Conselhos de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Atividades Profissionais, \u00e9 facultada pelo Decreto, podendo ser utilizada a modalidade presencial a crit\u00e9rio do gestor.&nbsp;<\/font><\/p><p style=\"text-align: justify; \"><font color=\"#000000\" face=\"Times New Roman\"><br><\/font><\/p><p style=\"text-align: justify; \"><font color=\"#000000\" face=\"Times New Roman\">III. Quando economicamente vi\u00e1vel, a modalidade preg\u00e3o eletr\u00f4nico poder\u00e1 ser utilizada para loca\u00e7\u00f5es imobili\u00e1rias e aliena\u00e7\u00f5es.<\/font><\/p><p style=\"text-align: justify; \"><font color=\"#000000\" face=\"Times New Roman\"><br><\/font><\/p><p style=\"text-align: justify; \"><font color=\"#000000\" face=\"Times New Roman\">IV. A \u00faltima etapa do procedimento administrativo \u00e9 a homologa\u00e7\u00e3o, ato atrav\u00e9s do qual a autoridade competente ratifica todo o procedimento licitat\u00f3rio.&nbsp;<\/font><\/p><p style=\"text-align: justify; \"><font color=\"#000000\" face=\"Times New Roman\"><br><\/font><\/p><p style=\"text-align: justify; \"><font color=\"#000000\" face=\"Times New Roman\">Assinale a alternativa correta.<\/font><\/p>","comment":null,"image":"","visible":true,"teacher_id":"fac960c0-298e-4cbf-b47c-c3ff953e1000","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1018,"text":"A) Apenas o item II est\u00e1 certo.","is_correct":false},{"id":1019,"text":"B) Apenas o item IV est\u00e1 certo.","is_correct":true},{"id":1020,"text":"C) Apenas os itens I e III est\u00e3o certos.","is_correct":false},{"id":1021,"text":"D) Apenas os itens I e IV est\u00e3o certos.","is_correct":false},{"id":1022,"text":"E) Apenas os itens III e IV est\u00e3o certos.","is_correct":false}]},{"id":218,"statement":"<blockquote style=\"text-align: justify; \"><font color=\"#000000\" face=\"Times New Roman\">Durante o processo de preg\u00e3o eletr\u00f4nico, cabe \u00e0 autoridade m\u00e1xima do \u00f3rg\u00e3o ou da entidade, ou a quem possuir a compet\u00eancia, designar agentes p\u00fablicos para o desempenho das fun\u00e7\u00f5es do Decreto n\u00ba 10.024, de 20 de setembro de 2019. Como requisito, o pregoeiro e os membros da equipe de apoio ser\u00e3o servidores do \u00f3rg\u00e3o ou da entidade promotora da licita\u00e7\u00e3o. As atribui\u00e7\u00f5es do pregoeiro s\u00e3o listadas nas&nbsp;<\/font><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\"><font color=\"#000000\" face=\"Times New Roman\">alternativas a seguir, com <strong>exce\u00e7\u00e3o <\/strong>de:<\/font><\/span><br><\/blockquote><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"color: rgb(255, 255, 255);\"><span style=\"font-size: 12pt; font-family: &quot;Times New Roman&quot;;\">alternativas a seguir,<strong> <\/strong><\/span><strong><em><span style=\"font-size: 12pt; font-family: TimesNewRomanPS-BoldMT;\">com exce\u00e7\u00e3o<\/span><span style=\"font-size: 12pt; font-family: TimesNewRomanPS-BoldMT;\"> <\/span><\/em><\/strong><span style=\"font-size: 12pt; font-family: &quot;Times New Roman&quot;;\"><strong><em>de:<\/em><\/strong>&nbsp;<\/span><\/span><\/p>","comment":null,"image":"","visible":true,"teacher_id":"fac960c0-298e-4cbf-b47c-c3ff953e1000","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1023,"text":"A) Conduzir a sess\u00e3o p\u00fablica.","is_correct":false},{"id":1024,"text":"B) Verificar a conformidade da proposta em rela\u00e7\u00e3o aos requisitos estabelecidos no edital.","is_correct":false},{"id":1025,"text":"C) Verificar, mas sem julgar, as condi\u00e7\u00f5es de habilita\u00e7\u00e3o.","is_correct":true},{"id":1026,"text":"D) Coordenar a sess\u00e3o p\u00fablica e o envio de lances.","is_correct":false},{"id":1027,"text":"E) Indicar o vencedor do certame.","is_correct":false}]},{"id":219,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \"><font color=\"#000000\" face=\"Times New Roman\">Segundo o Decreto 10.024\/2019 \u00e9 o documento constitutivo da primeira etapa do planejamento de uma contrata\u00e7\u00e3o, que caracteriza o interesse p\u00fablico envolvido e a melhor solu\u00e7\u00e3o ao problema a ser resolvido e que, na hip\u00f3tese de conclus\u00e3o pela viabilidade da contrata\u00e7\u00e3o, fundamenta o termo de refer\u00eancia. Assinale a alternativa que preencha corretamente a lacuna.<\/font><br><\/p>","comment":null,"image":"","visible":true,"teacher_id":"fac960c0-298e-4cbf-b47c-c3ff953e1000","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1028,"text":"A) Estudo t\u00e9cnico preliminar","is_correct":true},{"id":1029,"text":"B) Lances intermedi\u00e1rios","is_correct":false},{"id":1030,"text":"C) Relat\u00f3rio de bens e servi\u00e7os comuns","is_correct":false},{"id":1031,"text":"D) Relat\u00f3rio de bens e servi\u00e7os especiais","is_correct":false}]},{"id":220,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \"><font color=\"#000000\" face=\"Times New Roman\">Em rela\u00e7\u00e3o ao preg\u00e3o eletr\u00f4nico, de acordo com o Decreto 10.024\/2019, \u00e9 correto afirmar que:<\/font><br><\/p>","comment":null,"image":"","visible":true,"teacher_id":"fac960c0-298e-4cbf-b47c-c3ff953e1000","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1032,"text":"A) a autoridade competente para homologar o procedimento licitat\u00f3rio poder\u00e1 anul\u00e1-lo somente em raz\u00e3o  do interesse p\u00fablico.","is_correct":false},{"id":1033,"text":"B) a autoridade competente para homologar o procedimento licitat\u00f3rio dever\u00e1 revoga-lo por ilegalidade","is_correct":false},{"id":1034,"text":"C) ap\u00f3s a homologa\u00e7\u00e3o, o adjudicat\u00e1rio ser\u00e1 convocado para assinar o contrato ou a ata de registro de  pre\u00e7os no prazo estabelecido no edital.","is_correct":true},{"id":1035,"text":"D) o prazo de validade das propostas ser\u00e1 de sessenta dias, n\u00e3o sendo permitida a fixa\u00e7\u00e3o de prazo diverso  no edital.","is_correct":false},{"id":1036,"text":"E) na hip\u00f3tese de o vencedor da licita\u00e7\u00e3o n\u00e3o comprovar as condi\u00e7\u00f5es de habilita\u00e7\u00e3o consignadas no edital  ou se recusar a assinar o contrato ou a ata de registro de pre\u00e7os, outro licitante n\u00e3o poder\u00e1 ser convocado.","is_correct":false}]},{"id":221,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \"><font color=\"#000000\" face=\"Times New Roman\">Analise as assertivas abaixo e assinale a alternativa correta quanto aos procedimentos que devem ser observados, de acordo com o Decreto n\u00ba 10.024\/2019, no planejamento do preg\u00e3o de forma eletr\u00f4nica.<\/font><\/p><p style=\"text-align: justify; \">I. Elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do estudo t\u00e9cnico preliminar e do termo de refer\u00eancia pela autoridade competente ou por quem esta delegar.<br><\/p><p style=\"text-align: justify; \">II. Elabora\u00e7\u00e3o do edital, que estabelecer\u00e1 os crit\u00e9rios de julgamento e a aceita\u00e7\u00e3o das propostas, o modo de disputa e, quando necess\u00e1rio, o intervalo m\u00ednimo de diferen\u00e7a de valores ou de percentuais entre os lances, que incidir\u00e1 tanto em rela\u00e7\u00e3o aos lances intermedi\u00e1rios quanto em rela\u00e7\u00e3o ao lance que cobrir a melhor oferta.&nbsp;<br><\/p><p style=\"text-align: justify; \">III. Defini\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias de habilita\u00e7\u00e3o, das san\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis, dos prazos e das condi\u00e7\u00f5es que, pelas suas particularidades, sejam consideradas relevantes para a celebra\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o do contrato e o atendimento das necessidades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.&nbsp;<br><\/p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"color: rgb(255, 255, 255);\"><span style=\"font-size: 12pt; font-family: TimesNewRomanPS-BoldMT; font-weight: bold;\">IV. <\/span><span style=\"font-size: 12pt; font-family: &quot;Times New Roman&quot;;\">Designa\u00e7\u00e3o do pregoeiro e de sua equipe de apoio.<\/span><\/span><\/p>","comment":null,"image":"","visible":true,"teacher_id":"fac960c0-298e-4cbf-b47c-c3ff953e1000","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1037,"text":"A) Todas est\u00e3o corretas.","is_correct":true},{"id":1038,"text":"B) Todas est\u00e3o incorretas.","is_correct":false},{"id":1039,"text":"C) Apenas I, II e III est\u00e3o corretas.","is_correct":false},{"id":1040,"text":"D) Apenas I, II e IV est\u00e3o corretas.","is_correct":false},{"id":1041,"text":"E) Apenas II, III e IV est\u00e3o corretas.","is_correct":false}]},{"id":223,"statement":"<p class=\"15\" align=\"justify\" style=\"text-align:justify;text-justify:inter-ideograph;\"><font face=\"Times New Roman\">O Cap\u00edtulo V do Decreto 10.024\/19 disp\u00f5e sobre as quest\u00f5es relacionadas ao planejamento da contrata\u00e7\u00e3o. Sobre o assunto, assinale a op\u00e7\u00e3o CORRETA:<\/font><br><\/p>","comment":null,"image":"","visible":true,"teacher_id":"fac960c0-298e-4cbf-b47c-c3ff953e1000","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1044,"text":"A) O valor estimado ou valor m\u00e1ximo aceit\u00e1vel sempre possuir\u00e1 car\u00e1ter sigiloso.","is_correct":false},{"id":1045,"text":"B) Os membros da equipe de apoio n\u00e3o poder\u00e3o ser servidores do \u00f3rg\u00e3o ou da entidade promotora da licita\u00e7\u00e3o.","is_correct":false},{"id":1046,"text":"C) Caber\u00e1 ao licitante interessado em participar do preg\u00e3o, a forma eletr\u00f4nica, remeter, no prazo estabelecido, exclusivamente via postal, os documentos de habilita\u00e7\u00e3o e a proposta.","is_correct":false},{"id":1047,"text":"D) Caber\u00e1 a equipe de apoio conduzir os trabalhos do pregoeiro.","is_correct":false},{"id":1048,"text":"E) Caber\u00e1 ao pregoeiro coordenar a sess\u00e3o p\u00fablica e o envio de lances.","is_correct":true}]},{"id":224,"statement":"<p class=\"p\" align=\"justify\" style=\"text-align:justify;text-justify:inter-ideograph;\"><font face=\"Times New Roman\">Segundo o Decreto 10.024\/2019, analise as afirmativas sobre os procedimentos que este decreto demanda e assinale a alternativa correta.<\/font><\/p><p class=\"p\" align=\"justify\" style=\"text-align:justify;text-justify:inter-ideograph;\">I. O preg\u00e3o, na forma eletr\u00f4nica, ser\u00e1 realizado quando a disputa pelo fornecimento de bens ou pela contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comuns ocorrer \u00e0 dist\u00e2ncia e em sess\u00e3o p\u00fablica, por meio do Sistema de Compras do Governo federal, dispon\u00edvel no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.comprasgovernamentais.gov.br.<br><\/p><p class=\"p\" align=\"justify\" style=\"text-align:justify;text-justify:inter-ideograph;\">II. Os crit\u00e9rios de julgamento empregados na sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa para a administra\u00e7\u00e3o ser\u00e3o sempre os de menor pre\u00e7o.<br><\/p>","comment":null,"image":"","visible":true,"teacher_id":"fac960c0-298e-4cbf-b47c-c3ff953e1000","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1049,"text":"A) As afirmativas I e II est\u00e3o corretas","is_correct":false},{"id":1050,"text":"B) As afirmativas I e II n\u00e3o est\u00e3o corretas","is_correct":false},{"id":1051,"text":"C) Apenas a afirmativa I est\u00e1 correta","is_correct":true},{"id":1052,"text":"D) Apenas a afirmativa II est\u00e1 correta","is_correct":false}]},{"id":254,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">O Decreto n\u00ba 10.024, de 20 de setembro de 2019, regulamenta a licita\u00e7\u00e3o, na modalidade preg\u00e3o, na forma eletr\u00f4nica, para a aquisi\u00e7\u00e3o de bens e a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comuns, inclu\u00eddos os servi\u00e7os comuns de engenharia, e disp\u00f5e sobre o uso da dispensa eletr\u00f4nica, no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.<\/p><p style=\"text-align: justify; \"><br><\/p><p style=\"text-align: justify; \">De acordo com o referido decreto, analise as afirmativas a seguir.<\/p><p style=\"text-align: justify; \"><br><\/p><p style=\"text-align: justify; \">I. Os crit\u00e9rios de julgamento empregados na sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa para a administra\u00e7\u00e3o ser\u00e3o os de menor pre\u00e7o, maior desconto ou disponibilidade do produto ou servi\u00e7o no mercado local, conforme dispuser o edital.<\/p><p style=\"text-align: justify; \"><br><\/p><p style=\"text-align: justify; \">II. O preg\u00e3o, na forma eletr\u00f4nica, ser\u00e1 realizado quando a disputa pelo fornecimento de bens ou pela contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comuns ocorrer \u00e0 dist\u00e2ncia e em sess\u00e3o p\u00fablica, por meio do Sistema de Compras do Governo federal.<\/p><p style=\"text-align: justify; \"><br><\/p><p style=\"text-align: justify; \">III. O preg\u00e3o, na forma eletr\u00f4nica, n\u00e3o se aplica a contrata\u00e7\u00f5es de obras e loca\u00e7\u00f5es imobili\u00e1rias e aliena\u00e7\u00f5es.<\/p><p style=\"text-align: justify; \"><br><\/p><p style=\"text-align: justify; \">IV. Ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o do edital no s\u00edtio eletr\u00f4nico, os licitantes encaminhar\u00e3o, concomitantemente com os documentos de habilita\u00e7\u00e3o exigidos no edital, proposta com a descri\u00e7\u00e3o do objeto ofertado e o pre\u00e7o, at\u00e9 a data e o hor\u00e1rio estabelecidos para abertura da sess\u00e3o p\u00fablica.<\/p><p style=\"text-align: justify; \"><br><\/p><p style=\"text-align: justify; \">Est\u00e3o corretas apenas as afirmativas:<\/p>","comment":null,"image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1111,"text":"a) II, III e IV.","is_correct":true},{"id":1112,"text":"b) I, II e III.","is_correct":false},{"id":1113,"text":"c) I, III e IV.","is_correct":false},{"id":1114,"text":"d) I, II e IV.","is_correct":false},{"id":1115,"text":"e) n.d.a.","is_correct":false}]},{"id":255,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">O Decreto n\u00ba 10.024\/2019, que regulamenta a licita\u00e7\u00e3o, na modalidade preg\u00e3o, na forma eletr\u00f4nica, \u00e9&nbsp;utilizado para a aquisi\u00e7\u00e3o de bens e a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comuns, inclu\u00eddos os servi\u00e7os comuns de&nbsp;engenharia, e dispondo sobre o uso da dispensa eletr\u00f4nica, no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.&nbsp;Informe Verdadeiro (V) ou Falso (F) sobre o preg\u00e3o eletr\u00f4nico, conforme disp\u00f5e o referido Decreto. Em&nbsp;seguida, marque a op\u00e7\u00e3o que apresenta a sequ\u00eancia correta.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">(&nbsp; &nbsp;) Os crit\u00e9rios de julgamento empregados na sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa para a administra\u00e7\u00e3o&nbsp;ser\u00e3o os de menor pre\u00e7o ou maior desconto, conforme dispuser o edital.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">(&nbsp; &nbsp;) Os pedidos de esclarecimentos referentes ao processo licitat\u00f3rio ser\u00e3o enviados ao pregoeiro, at\u00e9&nbsp;cinco dias \u00fateis anteriores \u00e0 data fixada para abertura da sess\u00e3o p\u00fablica, por meio eletr\u00f4nico, na forma do&nbsp;edital.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">(&nbsp; &nbsp;) Os licitantes que participarem do certame, na forma eletr\u00f4nica, n\u00e3o ser\u00e3o previamente credenciados,&nbsp;perante o provedor do sistema eletr\u00f4nico, podendo concorrer qualquer um que se apresente no momento da&nbsp;abertura do preg\u00e3o.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">(&nbsp; &nbsp;) Os crit\u00e9rios objetivos para defini\u00e7\u00e3o do melhor pre\u00e7o ser\u00e3o fixados considerando os prazos para a&nbsp;execu\u00e7\u00e3o do contrato e do fornecimento, as especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, os par\u00e2metros m\u00ednimos de&nbsp;desempenho e de qualidade, as diretrizes do plano de gest\u00e3o de log\u00edstica sustent\u00e1vel e as demais condi\u00e7\u00f5es&nbsp;estabelecidas no edital.<\/p>","comment":null,"image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1116,"text":"a) (F); (V); (V); (F).","is_correct":false},{"id":1117,"text":"b) (V); (V); (F); (F).","is_correct":false},{"id":1118,"text":"c) (V); (F); (F); (V).","is_correct":true},{"id":1119,"text":"d) (F); (F); (V); (V)","is_correct":false},{"id":1120,"text":"e) n.d.a","is_correct":false}]},{"id":256,"statement":"<p style=\"text-align: justify;\">Considere o Decreto n\u00ba 10.024\/2019, que regulamenta a licita\u00e7\u00e3o, na&nbsp;modalidade preg\u00e3o, na forma eletr\u00f4nica, para a aquisi\u00e7\u00e3o de bens e a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comuns.&nbsp;N\u00c3O \u00e9 um artigo estabelecido pelo Decreto 10.024\/2019:<\/p>","comment":null,"image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1121,"text":"a) Art. 15. O valor estimado ou o valor m\u00e1ximo aceit\u00e1vel para a contrata\u00e7\u00e3o, se n\u00e3o constar expressamente  do edital, possuir\u00e1 car\u00e1ter sigiloso e ser\u00e1 disponibilizado exclusiva e permanentemente aos \u00f3rg\u00e3os de  controle externo e interno.","is_correct":false},{"id":1122,"text":"b) Art. 17. Caber\u00e1 ao pregoeiro, em especial: I \u2013 conduzir a sess\u00e3o p\u00fablica; II \u2013 receber, examinar e  decidir as impugna\u00e7\u00f5es e os pedidos de esclarecimentos ao edital e aos anexos, al\u00e9m de poder requisitar  subs\u00eddios formais aos respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o desses documentos.","is_correct":false},{"id":1123,"text":"c) Art. 23. O valor previamente estimado da contrata\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser compat\u00edvel com os valores praticados  pelo mercado, considerados os pre\u00e7os constantes de bancos de dados p\u00fablicos e as quantidades a serem  contratadas, observadas a potencial economia de escala e as peculiaridades do local de execu\u00e7\u00e3o do objeto.","is_correct":true},{"id":1124,"text":"d) Art. 26. Ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o do edital no s\u00edtio eletr\u00f4nico, os licitantes encaminhar\u00e3o, exclusivamente por  meio do sistema, concomitantemente com os documentos de habilita\u00e7\u00e3o exigidos no edital, proposta com a  descri\u00e7\u00e3o do objeto ofertado e o pre\u00e7o, at\u00e9 a data e o hor\u00e1rio estabelecidos para abertura da sess\u00e3o p\u00fablica.","is_correct":false},{"id":1125,"text":"e) n.d.a.","is_correct":false}]},{"id":257,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">Acerca do preg\u00e3o eletr\u00f4nico, regulamentado em \u00e2mbito federal pelo Decreto n\u00ba 10.024\/2019, julgue&nbsp;os itens a seguir.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">I. A modalidade se aplica \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os comuns, com exce\u00e7\u00e3o de quaisquer servi\u00e7os de&nbsp;engenharia, os quais devem ser licitados em modalidades pr\u00f3prias.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">II. A utiliza\u00e7\u00e3o da modalidade preg\u00e3o eletr\u00f4nico pelas autarquias, em especial os Conselhos de&nbsp;Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Atividades Profissionais, \u00e9 facultada pelo Decreto, podendo ser utilizada a modalidade&nbsp;presencial a crit\u00e9rio do gestor.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">III. Quando economicamente vi\u00e1vel, a modalidade preg\u00e3o eletr\u00f4nico poder\u00e1 ser utilizada para loca\u00e7\u00f5es&nbsp;imobili\u00e1rias e aliena\u00e7\u00f5es.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">IV. A \u00faltima etapa do procedimento administrativo \u00e9 a homologa\u00e7\u00e3o, ato atrav\u00e9s do qual a autoridade&nbsp;competente ratifica todo o procedimento licitat\u00f3rio.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">Assinale a alternativa correta.<\/p>","comment":null,"image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1126,"text":"a) Apenas o item II est\u00e1 certo.","is_correct":false},{"id":1127,"text":"b) Apenas o item IV est\u00e1 certo.","is_correct":true},{"id":1128,"text":"c) Apenas os itens I e III est\u00e3o certos.","is_correct":false},{"id":1129,"text":"d) Apenas os itens I e IV est\u00e3o certos.","is_correct":false},{"id":1130,"text":"e) Apenas os itens III e IV est\u00e3o certos.","is_correct":false}]},{"id":258,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">Durante o processo de preg\u00e3o eletr\u00f4nico, cabe \u00e0 autoridade m\u00e1xima do \u00f3rg\u00e3o ou da entidade, ou a&nbsp;quem possuir a compet\u00eancia, designar agentes p\u00fablicos para o desempenho das fun\u00e7\u00f5es do Decreto n\u00ba&nbsp;10.024, de 20 de setembro de 2019. Como requisito, o pregoeiro e os membros da equipe de apoio ser\u00e3o servidores do \u00f3rg\u00e3o ou da entidade promotora da licita\u00e7\u00e3o. As atribui\u00e7\u00f5es do pregoeiro s\u00e3o listadas nas alternativas a seguir, com exce\u00e7\u00e3o de:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1131,"text":"a) Conduzir a sess\u00e3o p\u00fablica.","is_correct":false},{"id":1132,"text":"b) Verificar a conformidade da proposta em rela\u00e7\u00e3o aos requisitos estabelecidos no edital.","is_correct":false},{"id":1133,"text":"c) Verificar, mas sem julgar, as condi\u00e7\u00f5es de habilita\u00e7\u00e3o.","is_correct":true},{"id":1134,"text":"d) Coordenar a sess\u00e3o p\u00fablica e o envio de lances.","is_correct":false},{"id":1135,"text":"e) Indicar o vencedor do certame.","is_correct":false}]},{"id":259,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">Segundo o Decreto 10.024\/2019 ______________ \u00e9 o documento constitutivo da primeira etapa do&nbsp;planejamento de uma contrata\u00e7\u00e3o, que caracteriza o interesse p\u00fablico envolvido e a melhor solu\u00e7\u00e3o ao&nbsp;problema a ser resolvido e que, na hip\u00f3tese de conclus\u00e3o pela viabilidade da contrata\u00e7\u00e3o, fundamenta o&nbsp;termo de refer\u00eancia. Assinale a alternativa que preencha corretamente a lacuna.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1136,"text":"a) Estudo t\u00e9cnico preliminar","is_correct":true},{"id":1137,"text":"b) Lances intermedi\u00e1rios","is_correct":false},{"id":1138,"text":"c) Relat\u00f3rio de bens e servi\u00e7os comuns","is_correct":false},{"id":1139,"text":"d) Relat\u00f3rio de bens e servi\u00e7os especiais","is_correct":false},{"id":1140,"text":"e) Estudo T\u00e9cnico P\u00f3s-licitat\u00f3rio","is_correct":false}]},{"id":260,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">Em rela\u00e7\u00e3o ao preg\u00e3o eletr\u00f4nico, de acordo com o Decreto 10.024\/2019, \u00e9 correto afirmar que:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1141,"text":"a) a autoridade competente para homologar o procedimento licitat\u00f3rio poder\u00e1 anul\u00e1-lo somente em raz\u00e3o  do interesse p\u00fablico.","is_correct":false},{"id":1142,"text":"b) a autoridade competente para homologar o procedimento licitat\u00f3rio dever\u00e1 revoga-lo por ilegalidade.","is_correct":false},{"id":1143,"text":"c) ap\u00f3s a homologa\u00e7\u00e3o, o adjudicat\u00e1rio ser\u00e1 convocado para assinar o contrato ou a ata de registro de  pre\u00e7os no prazo estabelecido no edital..","is_correct":true},{"id":1144,"text":"d) o prazo de validade das propostas ser\u00e1 de sessenta dias, n\u00e3o sendo permitida a fixa\u00e7\u00e3o de prazo diverso  no edital.","is_correct":false},{"id":1145,"text":"e) na hip\u00f3tese de o vencedor da licita\u00e7\u00e3o n\u00e3o comprovar as condi\u00e7\u00f5es de habilita\u00e7\u00e3o consignadas no edital  ou se recusar a assinar o contrato ou a ata de registro de pre\u00e7os, outro licitante n\u00e3o poder\u00e1 ser convocado.","is_correct":false}]},{"id":261,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">Avalie as afirmativas abaixo sobre o Decreto Federal n\u00ba 10.024 de 20 de setembro de 2009, que&nbsp;regulamenta a licita\u00e7\u00e3o, na modalidade preg\u00e3o, na forma eletr\u00f4nica, para a aquisi\u00e7\u00e3o de bens e a&nbsp;contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comuns, inclu\u00eddos os servi\u00e7os comuns de engenharia, e disp\u00f5e sobre o uso da&nbsp;dispensa eletr\u00f4nica, no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">I \u2013 Modifica\u00e7\u00f5es no edital ser\u00e3o divulgadas pelo mesmo instrumento de publica\u00e7\u00e3o utilizado para&nbsp;divulga\u00e7\u00e3o do texto original e o prazo inicialmente estabelecido ser\u00e1 reaberto, exceto se,&nbsp;inquestionavelmente, a altera\u00e7\u00e3o n\u00e3o afetar a formula\u00e7\u00e3o das propostas, resguardado o tratamento&nbsp;ison\u00f4mico aos licitantes.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">II \u2013 A impugna\u00e7\u00e3o n\u00e3o possui efeito suspensivo e caber\u00e1 ao pregoeiro, auxiliado pelos respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o do edital e dos anexos, decidir sobre a impugna\u00e7\u00e3o no prazo de dois dias \u00fateis, contado da data de recebimento da impugna\u00e7\u00e3o.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">III \u2013 Quando a desconex\u00e3o do sistema eletr\u00f4nico para o pregoeiro persistir por tempo superior a dez&nbsp;minutos, a sess\u00e3o p\u00fablica ser\u00e1 suspensa e reiniciada somente decorridas vinte e quatro horas ap\u00f3s a comunica\u00e7\u00e3o do fato aos participantes, no s\u00edtio eletr\u00f4nico utilizado para divulga\u00e7\u00e3o.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">IV \u2013 A autoridade competente para homologar o procedimento licitat\u00f3rio de que trata este Decreto poder\u00e1 revog\u00e1-lo somente em raz\u00e3o do interesse p\u00fablico, por motivo de fato superveniente devidamente comprovado, pertinente e suficiente para justificar a revoga\u00e7\u00e3o, e dever\u00e1 anul\u00e1-lo por ilegalidade, de of\u00edcio ou por provoca\u00e7\u00e3o de qualquer pessoa, por meio de ato escrito e fundamentado.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">Marque a alternativa correta:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1146,"text":"a) Apenas as afirmativas, II, III e IV est\u00e3o corretas.","is_correct":false},{"id":1147,"text":"b) Apenas as afirmativas, I, II e IV est\u00e3o corretas.","is_correct":false},{"id":1148,"text":"c) Apenas as afirmativas, I, II e III est\u00e3o corretas.","is_correct":false},{"id":1149,"text":"d) Todas as afirmativas est\u00e3o corretas.","is_correct":true},{"id":1150,"text":"e) n.d.a.","is_correct":false}]},{"id":262,"statement":"<p>Segundo o Decreto 10.024\/2019, analise as afirmativas sobre os procedimentos que este decreto&nbsp;demanda e assinale a alternativa correta.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">I. O preg\u00e3o, na forma eletr\u00f4nica, ser\u00e1 realizado quando a disputa pelo fornecimento de bens ou pela&nbsp;contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comuns ocorrer \u00e0 dist\u00e2ncia e em sess\u00e3o p\u00fablica, por meio do Sistema de Compras do Governo federal, dispon\u00edvel no endere\u00e7o eletr\u00f4nico www.comprasgovernamentais.gov.br.<\/p><p>II. Os crit\u00e9rios de julgamento empregados na sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa para a administra\u00e7\u00e3o ser\u00e3o sempre os de menor pre\u00e7o.<\/p>","comment":null,"image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1151,"text":"a) As afirmativas I e II est\u00e3o corretas","is_correct":false},{"id":1152,"text":"b) As afirmativas I e II n\u00e3o est\u00e3o corretas","is_correct":false},{"id":1153,"text":"c) Apenas a afirmativa I est\u00e1 correta","is_correct":true},{"id":1154,"text":"d) Apenas a afirmativa II est\u00e1 correta","is_correct":false},{"id":1155,"text":"e)","is_correct":false}]},{"id":263,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">Analise as assertivas abaixo e assinale a alternativa correta quanto aos procedimentos que devem ser&nbsp;observados, de acordo com o Decreto n\u00ba 10.024\/2019, no planejamento do preg\u00e3o de forma eletr\u00f4nica.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">I. Aprova\u00e7\u00e3o do estudo t\u00e9cnico preliminar e do termo de refer\u00eancia pela autoridade competente ou por quem esta delegar.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">II. Elabora\u00e7\u00e3o do edital, que estabelecer\u00e1 os crit\u00e9rios de julgamento e a aceita\u00e7\u00e3o das propostas, o modo de&nbsp;disputa e, quando necess\u00e1rio, o intervalo m\u00ednimo de diferen\u00e7a de valores ou de percentuais entre os lances,&nbsp;que incidir\u00e1 tanto em rela\u00e7\u00e3o aos lances intermedi\u00e1rios quanto em rela\u00e7\u00e3o ao lance que cobrir a melhor&nbsp;oferta.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">III. Defini\u00e7\u00e3o das exig\u00eancias de habilita\u00e7\u00e3o, das san\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis, dos prazos e das condi\u00e7\u00f5es que, pelas&nbsp;suas particularidades, sejam consideradas relevantes para a celebra\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o do contrato e o&nbsp;atendimento das necessidades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">IV. Designa\u00e7\u00e3o do pregoeiro e de sua equipe de apoio.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1156,"text":"a) Todas est\u00e3o corretas.","is_correct":true},{"id":1157,"text":"b) Todas est\u00e3o incorretas.","is_correct":false},{"id":1158,"text":"c) Apenas I, II e III est\u00e3o corretas.","is_correct":false},{"id":1159,"text":"d) Apenas I, II e IV est\u00e3o corretas.","is_correct":false},{"id":1160,"text":"e) Apenas II, III e IV est\u00e3o corretas.","is_correct":false}]},{"id":393,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">Decreto n\u00ba 10.024\/2019 regulamenta a licita\u00e7\u00e3o, na modalidade de preg\u00e3o, na&nbsp;forma eletr\u00f4nica, para a aquisi\u00e7\u00e3o de bens e a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comuns,&nbsp;inclu\u00eddos os servi\u00e7os comuns de engenharia. Sobre as etapas do preg\u00e3o, em seu&nbsp;Cap\u00edtulo II \u2013 Procedimentos e Artigo 6\u00ba, na forma eletr\u00f4nica, come\u00e7a com:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1802,"text":"A) Apresenta\u00e7\u00e3o de propostas e de documentos de habilita\u00e7\u00e3o.","is_correct":false},{"id":1803,"text":"B) Homologa\u00e7\u00e3o.","is_correct":false},{"id":1804,"text":"C) Julgamento.","is_correct":false},{"id":1805,"text":"D) Publica\u00e7\u00e3o do aviso de edital","is_correct":false},{"id":1806,"text":"E) Planejamento da contrata\u00e7\u00e3o.","is_correct":true}]},{"id":394,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">\u00c0 luz do Decreto no 10.024\/2019, julgue o item:<\/p><p style=\"text-align: justify; \">A utiliza\u00e7\u00e3o da modalidade de preg\u00e3o, na forma eletr\u00f4nica, pelos \u00f3rg\u00e3os da&nbsp;administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal direta, pelas autarquias, pelas funda\u00e7\u00f5es e pelos fundos&nbsp;especiais \u00e9 facultativa.<\/p>","comment":"<p>Obrigat\u00f3ria.&nbsp;<span style=\"color: rgb(0, 0, 0); font-family: Arial, sans-serif; font-size: 13.3333px; text-align: justify; text-indent: 38px; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">\u00a7 1\u00ba<\/span><span style=\"color: rgb(0, 0, 0); font-family: Arial, sans-serif; font-size: 13.3333px; text-align: justify; text-indent: 38px; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">&nbsp;do Art 1\u00ba.<\/span><\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1807,"text":"Certo","is_correct":false},{"id":1808,"text":"Errado","is_correct":true}]},{"id":395,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">A utiliza\u00e7\u00e3o do Termo de Refer\u00eancia em um processo licitat\u00f3rio serve como um&nbsp;documento que dever\u00e1 conter elementos capazes de propiciar a avalia\u00e7\u00e3o do custo&nbsp;pela Administra\u00e7\u00e3o, diante de or\u00e7amento detalhado, considerando os pre\u00e7os praticados&nbsp;no mercado, a defini\u00e7\u00e3o, os m\u00e9todos, a estrat\u00e9gia de suprimento e o prazo de execu\u00e7\u00e3o&nbsp;do contrato. Neste sentido, tomando como base a elabora\u00e7\u00e3o do Termo de Refer\u00eancia&nbsp;(TR), <strong>N\u00c3O<\/strong> deve constar do TR:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1809,"text":"A) indica\u00e7\u00e3o do objeto.","is_correct":false},{"id":1810,"text":"B) especifica\u00e7\u00e3o do objeto.","is_correct":false},{"id":1811,"text":"C) justificativa (motiva\u00e7\u00e3o) da contrata\u00e7\u00e3o.","is_correct":false},{"id":1812,"text":"D) crit\u00e9rios de aceitabilidade do objeto (recebimento do objeto).","is_correct":false},{"id":1813,"text":"E) as empresas que ir\u00e3o concorrer no processo.","is_correct":true}]},{"id":396,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">Com base no Decreto Federal n\u00ba 10.024\/2019, que regulamenta a modalidade de licita\u00e7\u00e3o&nbsp;na forma eletr\u00f4nica denominada preg\u00e3o, assinale a alternativa INCORRETA.<\/p>","comment":"<p>D) \u00c0 autoridade competente, de acordo com as atribui\u00e7\u00f5es previstas no regimento ou no estatuto&nbsp; do \u00f3rg\u00e3o ou da entidade promotora da licita\u00e7\u00e3o, caber\u00e1 designar o <strong>pregoeiro e equipe de apoio<\/strong> para a condu\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o p\u00fablica.&nbsp;&nbsp;<br><\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1814,"text":"A) Esse Decreto regulamenta a licita\u00e7\u00e3o para a aquisi\u00e7\u00e3o de bens e a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os  comuns, inclu\u00eddos os servi\u00e7os comuns de engenharia.","is_correct":false},{"id":1815,"text":"B) O preg\u00e3o, na forma eletr\u00f4nica, entre outra, n\u00e3o se aplica a contrata\u00e7\u00f5es de obras, loca\u00e7\u00f5es  imobili\u00e1rias e aliena\u00e7\u00f5es.","is_correct":false},{"id":1816,"text":"C) Os crit\u00e9rios de julgamento empregados na sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa para a  administra\u00e7\u00e3o ser\u00e3o os de menor pre\u00e7o ou maior desconto, conforme dispuser o edital.","is_correct":false},{"id":1817,"text":"D) \u00c0 autoridade competente, de acordo com as atribui\u00e7\u00f5es previstas no regimento ou no estatuto  do \u00f3rg\u00e3o ou da entidade promotora da licita\u00e7\u00e3o, caber\u00e1 designar os membros da comiss\u00e3o de  licita\u00e7\u00f5es para a condu\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o p\u00fablica.","is_correct":true},{"id":1818,"text":"E) O prazo fixado para a apresenta\u00e7\u00e3o das propostas e dos documentos de habilita\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1  inferior a oito dias \u00fateis, contado da data de publica\u00e7\u00e3o do aviso do edital.","is_correct":false}]},{"id":397,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">De acordo com o Decreto n\u00ba 10.024\/2019, que regulamenta a licita\u00e7\u00e3o, na modalidade preg\u00e3o, na forma&nbsp;eletr\u00f4nica, para a aquisi\u00e7\u00e3o de bens e a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comuns, inclu\u00eddos os servi\u00e7os comuns de&nbsp;engenharia, e disp\u00f5e sobre o uso da dispensa eletr\u00f4nica, no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal, s\u00e3o&nbsp;atribui\u00e7\u00f5es da autoridade competente:<\/p><p style=\"text-align: justify; \">I. nomear o pregoeiro;<\/p><p style=\"text-align: justify; \">II. conduzir a sess\u00e3o p\u00fablica;<\/p><p style=\"text-align: justify; \">III. determinar a abertura do processo licitat\u00f3rio.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">Est\u00e1 correto somente o que se afirma em:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1819,"text":"A) I.","is_correct":false},{"id":1820,"text":"B) II.","is_correct":false},{"id":1821,"text":"C) III.","is_correct":false},{"id":1822,"text":"D) I e III.","is_correct":true},{"id":1823,"text":"E) II e III.","is_correct":false}]},{"id":398,"statement":"<p style=\"text-align: justify;\">O Decreto Federal n\u00ba 10.024\/2019 estabelece que o preg\u00e3o, na forma eletr\u00f4nica, \u00e9&nbsp;condicionado a determinados princ\u00edpios. Segundo o Art. 2\u00ba do referido decreto, est\u00e3o entre esses&nbsp;princ\u00edpios:<\/p><p style=\"text-align: justify;\">I. O desenvolvimento sustent\u00e1vel.<\/p><p style=\"text-align: justify;\">II. A vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio.<\/p><p style=\"text-align: justify;\">III. O julgamento objetivo.<\/p><p style=\"text-align: justify;\">Quais est\u00e3o corretas?<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1824,"text":"A) Apenas II.","is_correct":false},{"id":1825,"text":"B) Apenas I e II.","is_correct":false},{"id":1826,"text":"C) Apenas I e III","is_correct":false},{"id":1827,"text":"D) Apenas II e III.","is_correct":false},{"id":1828,"text":"E) I, II e III.","is_correct":true}]},{"id":399,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">O Decreto n\u00ba 10.024, de 20 de setembro de 2019, regulamenta a licita\u00e7\u00e3o, na modalidade de preg\u00e3o, na forma eletr\u00f4nica, para a aquisi\u00e7\u00e3o de bens e a&nbsp;contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comuns, inclu\u00eddos os servi\u00e7os comuns de engenharia, e disp\u00f5e sobre o uso da dispensa eletr\u00f4nica, no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o&nbsp;p\u00fablica federal. Sobre o tema, atribua V para os itens verdadeiros e F para os itens falsos:<\/p><p style=\"text-align: justify; \">( ) A utiliza\u00e7\u00e3o da modalidade de preg\u00e3o, na forma eletr\u00f4nica, pelos \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal direta, pelas autarquias, pelas funda\u00e7\u00f5es e&nbsp;pelos fundos especiais \u00e9 facultativa.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">( ) O preg\u00e3o, na forma eletr\u00f4nica, \u00e9 condicionado aos princ\u00edpios da legalidade, da impessoalidade, da moralidade, da igualdade, da publicidade, da&nbsp;efici\u00eancia, da probidade administrativa, do desenvolvimento sustent\u00e1vel, da vincula\u00e7\u00e3o ao instrumento convocat\u00f3rio, do julgamento objetivo, da razoabilidade,&nbsp;da competitividade, da proporcionalidade e aos que lhes s\u00e3o correlatos.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">( ) O princ\u00edpio do desenvolvimento sustent\u00e1vel ser\u00e1 observado nas etapas do processo de contrata\u00e7\u00e3o, em suas dimens\u00f5es econ\u00f4mica, social, ambiental e&nbsp;cultural, no m\u00ednimo, com base nos planos de gest\u00e3o de log\u00edstica sustent\u00e1vel dos \u00f3rg\u00e3os e das entidades.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">( ) As normas disciplinadoras da licita\u00e7\u00e3o ser\u00e3o interpretadas em favor da redu\u00e7\u00e3o da disputa entre os interessados, resguardados os interesses&nbsp;individuais, o princ\u00edpio da melhor oferta, a finalidade e a seguran\u00e7a da contrata\u00e7\u00e3o.<\/p><p style=\"text-align: justify; \"><br><\/p><p style=\"text-align: justify; \"><strong>A sequ\u00eancia correta, no sentido de cima para baixo, \u00e9<\/strong><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1829,"text":"A) F \u2013 V \u2013 V \u2013 V","is_correct":false},{"id":1830,"text":"B) F \u2013 V \u2013 V \u2013 F.","is_correct":true},{"id":1831,"text":"C) V \u2013 V \u2013 F \u2013 V.","is_correct":false},{"id":1832,"text":"D) V \u2013 F \u2013 V \u2013 F.","is_correct":false},{"id":1833,"text":"E) V \u2013 V \u2013 V \u2013 F.","is_correct":false}]},{"id":400,"statement":"<p style=\"text-align: justify;\">Segundo o Decreto n\u00ba 10.024, de 20 de setembro de 2019, o documento&nbsp;elaborado com base nos estudos t\u00e9cnicos preliminares e que cont\u00e9m, dentre outras&nbsp;informa\u00e7\u00f5es, os deveres do contratado e do contratante, o crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o do&nbsp;objeto e o prazo para execu\u00e7\u00e3o do contrato, \u00e9 denominado:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1834,"text":"A) Documento de cadastramento unificado de fornecedores.","is_correct":false},{"id":1835,"text":"B) Documento de dispensa eletr\u00f4nica.","is_correct":false},{"id":1836,"text":"C) Certid\u00e3o de nada consta.","is_correct":false},{"id":1837,"text":"D) Termo de refer\u00eancia.","is_correct":true},{"id":1838,"text":"E) Declara\u00e7\u00e3o de idoneidade","is_correct":false}]},{"id":401,"statement":"<p>\u00c0 luz do Decreto 10.024\/2019, acerca do Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico, assinale a seguir a&nbsp;op\u00e7\u00e3o correta.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1839,"text":"A) \u00c9 empregado para a aquisi\u00e7\u00e3o de bens e contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comuns, inclu\u00eddas  as obras de engenharia.","is_correct":false},{"id":1840,"text":"B) A utiliza\u00e7\u00e3o da modalidade de preg\u00e3o, na forma eletr\u00f4nica, pelos \u00f3rg\u00e3os da  administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal direta, pelas autarquias, pelas funda\u00e7\u00f5es e pelos fundos  especiais n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria.","is_correct":false},{"id":1841,"text":"C) As empresas p\u00fablicas, as sociedades de economia mista e suas subsidi\u00e1rias  poder\u00e3o adotar no que couber o Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico em suas contrata\u00e7\u00f5es.","is_correct":true},{"id":1842,"text":"D) O Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico se aplica em loca\u00e7\u00f5es imobili\u00e1rias e aliena\u00e7\u00f5es.","is_correct":false},{"id":1843,"text":"E) O princ\u00edpio do desenvolvimento sustent\u00e1vel n\u00e3o ser\u00e1 observado nas etapas do  processo de contrata\u00e7\u00e3o.","is_correct":false}]},{"id":402,"statement":"<p style=\"text-align: justify;\">Em rela\u00e7\u00e3o ao Decreto 10.024 \/2019, assinale a op\u00e7\u00e3o que completa corretamente as&nbsp;lacunas do trecho abaixo:<\/p><p style=\"text-align: justify;\">No Preg\u00e3o Eletr\u00f4nico, os crit\u00e9rios de julgamento empregados na&nbsp;sele\u00e7\u00e3o da proposta mais vantajosa para a administra\u00e7\u00e3o&nbsp;ser\u00e3o ou conforme dispuser o edital.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","alternatives":[{"id":1844,"text":"A) menor desconto\/ melhor t\u00e9cnica","is_correct":false},{"id":1845,"text":"B) melhor pre\u00e7o\/ melhor t\u00e9cnica","is_correct":false},{"id":1846,"text":"C) maior oferta\/ maior pre\u00e7o","is_correct":false},{"id":1847,"text":"D) menor desconto \/ menor pre\u00e7o","is_correct":false},{"id":1848,"text":"E) menor pre\u00e7o\/ maior desconto","is_correct":true}]}],"cards":[{"id":"13bed512-0702-47e9-9f6b-8c3e9007ee3a","front":"O Dec 10.024 regulamenta a licita\u00e7\u00e3o, na modalidade de preg\u00e3o, na forma eletr\u00f4nica, para a aquisi\u00e7\u00e3o de bens e a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comuns, inclu\u00eddos os servi\u00e7os de engenharia. Verdadeiro ou Falso?","back":"\ud83d\udc4eFALSO:\nArt. 1\u00ba\u00a0Este Decreto regulamenta a licita\u00e7\u00e3o, na modalidade de preg\u00e3o, na forma eletr\u00f4nica, para a aquisi\u00e7\u00e3o de bens e a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comuns, inclu\u00eddos os servi\u00e7os comuns de engenharia (...)","visible":true,"topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","user_id":"fac960c0-298e-4cbf-b47c-c3ff953e1000"},{"id":"9faa3ae9-0a3c-4029-b5da-7a711a61e0ed","front":"Segundo o Dec 10.024, em hip\u00f3tese alguma o Preg\u00e3o na forma presencial ser\u00e1 adotado. Verdadeiro ou falso?","back":"\ud83d\udc4eFALSO:\nArt. 1\u00ba \u00a7 4\u00ba\u00a0Ser\u00e1 admitida, excepcionalmente, mediante pr\u00e9via justificativa da autoridade competente, a utiliza\u00e7\u00e3o da forma de preg\u00e3o presencial (...), desde que fique comprovada a inviabilidade t\u00e9cnica ou a desvantagem para a administra\u00e7\u00e3o (...)","visible":true,"topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","user_id":"fac960c0-298e-4cbf-b47c-c3ff953e1000"},{"id":"d41f3fd6-446f-49f2-9a0f-21b39d35cedb","front":"\u00c0 luz do Dec 10.024, a utiliza\u00e7\u00e3o da modalidade de preg\u00e3o, na forma eletr\u00f4nica, pelos \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal direta, pelas autarquias, pelas funda\u00e7\u00f5es e pelos fundos especiais \u00e9 obrigat\u00f3ria. Certo ou Errado?","back":"\ud83d\udc4dCERTO: \nArt. 1\u00ba \u00a7 1\u00ba A utiliza\u00e7\u00e3o da modalidade de preg\u00e3o, na forma eletr\u00f4nica, pelos \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal direta, pelas autarquias, pelas funda\u00e7\u00f5es e pelos fundos especiais \u00e9 obrigat\u00f3ria.","visible":true,"topic_id":"e6c51f18-825e-43f6-baf9-310e9e227a97","user_id":"fac960c0-298e-4cbf-b47c-c3ff953e1000"}]}]},{"id":"73f0b446-9e98-4f4c-9edf-ba7e96ce3e47","name":"Geografia","color":"gray","slug":"geografia","description":"Geografia do Brasil","topics":[{"id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","name":"Climas do Brasil","slug":"a1","color":"gray","description":null,"subject_id":"73f0b446-9e98-4f4c-9edf-ba7e96ce3e47","questions":[{"id":151,"statement":"Qual massa de Ar predominante na regi\u00e3o Norte do Brasil?","comment":"mEc.","image":"KKlZDDyPwvV84ojQJ9grxvgt95aD8wBBdxUnW8H7.png","visible":true,"teacher_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257","topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","alternatives":[{"id":751,"text":"mEc.","is_correct":true},{"id":752,"text":"mEa","is_correct":false},{"id":753,"text":"mPa","is_correct":false}]},{"id":153,"statement":"Rafael Teste","comment":"comneta","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","alternatives":[{"id":756,"text":"asdasdasd","is_correct":true},{"id":757,"text":"asdasd2","is_correct":false}]},{"id":280,"statement":"<p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\">\u201cPara entendimento do clima e seu dinamismo \u00e9 necess\u00e1ria a compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o entre elementos clim\u00e1ticos e fatores geogr\u00e1ficos. [...]. Os elementos clim\u00e1ticos s\u00e3o definidos pelos atributos f\u00edsicos que representam as propriedades da atmosfera geogr\u00e1fica de um dado local. Os fatores (geogr\u00e1ficos) do clima referem-se \u00e0s caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas est\u00e1ticas diversificadoras da paisagem\u201d (Fonte: Brito, \u00c9.G. 2015. Climatologia. Fortaleza: EdUEC E. 106 p.).<\/span><br><\/p><p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\"><br><\/span><\/p><p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\">Sobre o assunto, relacione a Coluna 1 \u00e0 Coluna 2.<\/span><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\"><br><\/span><\/p><p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\"><br><\/span><\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\"><span style=\"backface-visibility: hidden; font-weight: bolder;\">Coluna 1<\/span><\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">1. Elementos clim\u00e1ticos.<\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">2. Fatores geogr\u00e1ficos.<\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\"><span style=\"backface-visibility: hidden; font-weight: bolder;\">Coluna 2<\/span><\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">( ) Continentalidade e maritimidade.<\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">( ) Press\u00e3o.<\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">( ) Latitude.<\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">( ) Umidade.<\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">( ) Temperatura.<\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">( ) Relevo.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873","topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","alternatives":[{"id":1241,"text":"a) 2 \u2013 1 \u2013 2 \u2013 1 \u2013 1 \u2013 2.","is_correct":true},{"id":1242,"text":"b) 1 \u2013 2 \u2013 1 \u2013 2 \u2013 2 \u2013 1.","is_correct":false},{"id":1243,"text":"c) 1 \u2013 2 \u2013 1 \u2013 1 \u2013 1 \u2013 2.","is_correct":false},{"id":1244,"text":"d)  2 \u2013 1 \u2013 2 \u2013 2 \u2013 2 \u2013 1.","is_correct":false},{"id":1245,"text":"e) 2 \u2013 2 \u2013 2 \u2013 1 \u2013 1 \u2013 2.","is_correct":false}]},{"id":281,"statement":"<p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\">Observe a imagem a seguir:<\/span><\/p><p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\"><br><\/span><\/p><img src=\"https:\/\/arquivos.infra-questoes.grancursosonline.com.br\/imagem\/prova\/107195\/questao\/2822324-20230424114059000000-0.png\" width=\"349\" style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; border-style: none; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: center;\"><p><br><\/p><p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\">Nosso pa\u00eds apresenta diversos climas, e o climograma acima nos indica um deles. Qual alternativa abaixo nos informa, de maneira correta, o clima relacionado \u00e0 imagem?<\/span><br><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873","topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","alternatives":[{"id":1246,"text":"a)  Clima Subtropical, de transi\u00e7\u00e3o entre o Tropical e Temperado, apresentando temperatura m\u00e9dia anual em torno de 18\u00b0C, com invernos mais frios devido \u00e0 influ\u00eancia da Massa Polar Atl\u00e2ntica (mPa).","is_correct":true},{"id":1247,"text":"b) Clima Semi\u00e1rido, que ocorre na regi\u00e3o Nordeste, na \u00e1rea da Depress\u00e3o Sertaneja. As temperaturas s\u00e3o elevadas e geralmente superiores a 25\u00b0C. J\u00e1 a pluviosidade \u00e9 baixa, ficando torno de 500 mm anuais.","is_correct":false},{"id":1248,"text":"c) Clima Tropical de Altitude, que ocorre em \u00e1reas mais altas do Sudeste e Centro-Oeste. A temperatura m\u00e9dia gira em torno dos 18\u00b0C, apresentando amplitude t\u00e9rmica anual bem acentuada.","is_correct":false},{"id":1249,"text":"d) Clima Tropical Litor\u00e2neo, que ocorre em partes do litoral no Nordeste e Sudeste do Brasil. Apresenta um \u00edndice pluviom\u00e9trico mais regular que o clima Tropical encontrado em \u00e1reas do interior do pa\u00eds. Apresenta pequena amplitude t\u00e9rmica, com temperaturas m\u00e9dias elevadas, gra\u00e7as ao efeito da maritimidade.","is_correct":false},{"id":1250,"text":"e) Clima Equatorial, que ocorre essencialmente na Amaz\u00f4nia numa \u00e1rea de densa e variada cobertura vegetal. Est\u00e1 associado \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da mEc e \u00e0 converg\u00eancia intertropical dos Ventos Al\u00edseos. \u00c9 um clima quente e \u00famido, onde as temperaturas m\u00e9dias anuais ficam entre 25\u00b0 e 27\u00b0 Celsius.","is_correct":false}]},{"id":282,"statement":"<p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\">Os climas mundiais foram classificados a partir das temperaturas, da umidade, massas de ar, press\u00e3o atmosf\u00e9rica, correntes mar\u00edtimas e ventos. Relacione a Coluna 1 \u00e0 Coluna 2, associando a classifica\u00e7\u00e3o dos tipos clim\u00e1ticos \u00e0s suas respectivas caracter\u00edsticas.<\/span><br><\/p><p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\"><br><\/span><\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; text-align: justify;\"><span style=\"backface-visibility: hidden; font-weight: bolder;\">Coluna 1<\/span><\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; text-align: justify;\">1. Clima Equatorial.<\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; text-align: justify;\">2. Clima Tropical (de altitude).<\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; text-align: justify;\">3. Clima Tropical (t\u00edpico).<\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; text-align: justify;\">4. Clima Semi\u00e1rido.<\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; text-align: justify;\">5. Clima Subtropical.<\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\"><span style=\"backface-visibility: hidden; font-weight: bolder;\">Coluna 2<\/span><\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">( ) Encontrado em regi\u00f5es tropicais, como em \u00e1reas temperadas e nas bordas dos grandes desertos. As precipita\u00e7\u00f5es s\u00e3o escassas e mal distribu\u00eddas durante o ano (em torno de 750 mm).<\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">( ) Encontra-se no Brasil central, grande parte da \u00c1frica, norte da Austr\u00e1lia e Sul da \u00cdndia. Duas esta\u00e7\u00f5es bem definidas, ver\u00e3o chuvoso e inverno seco.<\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">( ) Encontrado nas \u00e1reas pr\u00f3ximas da linha do Equador. As chuvas s\u00e3o abundantes na maior parte do ano.<\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">A ordem correta de preenchimento dos par\u00eanteses, de cima para baixo, \u00e9:<br><\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; text-align: justify;\"><br style=\"backface-visibility: hidden; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px;\"><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873","topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","alternatives":[{"id":1251,"text":"a)  1 \u2013 3 \u2013 4.","is_correct":false},{"id":1252,"text":"b) 3 \u2013 1 \u2013 5.","is_correct":false},{"id":1253,"text":"c)  4 \u2013 2 \u2013 1.","is_correct":false},{"id":1254,"text":"d)  4 \u2013 3 \u2013 1.","is_correct":true},{"id":1255,"text":"e)  4 \u2013 5 \u2013 1.","is_correct":false}]},{"id":285,"statement":"<p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">O El Ni\u00f1o e a La Ni\u00f1a s\u00e3o partes de um mesmo fen\u00f4meno atmosf\u00e9rico-oce\u00e2nico que ocorre no Oceano Pac\u00edfico Equatorial (e na atmosfera adjacente), denominado de El Ni\u00f1o Oscila\u00e7\u00e3o Sul (ENOS). O ENOS refere-se \u00e0s situa\u00e7\u00f5es nas quais o Oceano Pac\u00edfico Equatorial est\u00e1 mais quente (El Ni\u00f1o), ou mais frio (La Ni\u00f1a) do que a m\u00e9dia hist\u00f3rica. A mudan\u00e7a na temperatura do Oceano Pac\u00edfico Equatorial acarreta efeitos globais na temperatura e precipita\u00e7\u00e3o.<\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">Dispon\u00edvel em: http:\/\/enos.cptec.inpe.br\/. Acesso em: 13 abr. 2023 [fragmento].<\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">Assinale uma consequ\u00eancia do fen\u00f4meno El Ni\u00f1o para aspectos clim\u00e1ticos da Am\u00e9rica Latina.<br><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873","topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","alternatives":[{"id":1266,"text":"a)  Aumento dos cardumes na costa oeste do continente, no Peru.","is_correct":false},{"id":1267,"text":"b)  Esfriamento das \u00e1guas no Oceano Pac\u00edfico, favorecendo a pesca.","is_correct":false},{"id":1268,"text":"c)  Per\u00edodos de estiagem nas Regi\u00f5es Norte e Nordeste do Territ\u00f3rio Brasileiro.","is_correct":true},{"id":1269,"text":"d) Amplia\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos mais chuvosos no Sert\u00e3o Nordestino e no Norte do M\u00e9xico.","is_correct":false},{"id":1270,"text":"e) Diminui\u00e7\u00e3o da temperatura durante o ver\u00e3o no Sudeste.","is_correct":false}]},{"id":286,"statement":"<p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\">Segundo o IBGE (2019), Pindamonhangaba situa-se na regi\u00e3o central do Vale do Para\u00edba Paulista, regi\u00e3o leste do Estado de S\u00e3o Paulo, tendo ao norte a Serra da Mantiqueira e ao sul a Serra do Quebra Cangalha, contraforte da Serra do Mar, inserida no Bioma Mata Atl\u00e2ntica, no qual predomina a Floresta Ombr\u00f3fila Densa, que se caracteriza por:<\/span><br><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873","topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","alternatives":[{"id":1271,"text":"a) apresentar clima temperado, com as quatro esta\u00e7\u00f5es do ano bem definidas. O ver\u00e3o \u00e9 quente e \u00famido, enquanto o inverno \u00e9 frio e pode apresentar geadas. Os \u00edndices de chuva variam de 75 a 100 mm ao ano.","is_correct":false},{"id":1272,"text":"b) possuir vegeta\u00e7\u00e3o com folhas largas e caducas, com \u00e1rvores altas e de copa bastante fechada o que impede a entrada da luz solar mata adentro. Essas florestas guardam uma infinidade de alimentos e subst\u00e2ncias que possuem usos medicinais.","is_correct":false},{"id":1273,"text":"c) predom\u00ednio de \u00e1rvores baixas com troncos tortuosos, que apresentam espinhos e folhas que caem no per\u00edodo da seca. O clima apresenta uma precipita\u00e7\u00e3o em torno de 800 mm por ano.","is_correct":false},{"id":1274,"text":"d) apresentar \u00e1rvores de folhas largas, sempre-verdes, de dura\u00e7\u00e3o relativamente longa e mecanismos adaptados para resistir tanto a per\u00edodos de calor extremo quanto para evitar umedecimento. \u00c9 comum a presen\u00e7a de um tipo de sulco nas pontas das folhas para facilitar a drenagem da \u00e1gua.","is_correct":true},{"id":1275,"text":"e) ter como marca a presen\u00e7a da Araucaria angustifolia. O clima \u00e9 quente e \u00famido, mas o inverno \u00e9 geralmente frio. Ocupa sempre os terrenos aluviais.","is_correct":false}]},{"id":291,"statement":"<p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\">Refere-se ao clima Tropical Semi\u00e1rido quente o que se encontra em:<\/span><br><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873","topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","alternatives":[{"id":1295,"text":"a)  Apresenta esta\u00e7\u00e3o chuvosa no ver\u00e3o e n\u00edtida esta\u00e7\u00e3o seca no inverno. A temperatura m\u00e9dia do m\u00eas mais frio \u00e9 superior a 18 \u00b0C. As precipita\u00e7\u00f5es s\u00e3o superiores a 750 mm anuais, atingindo 1800 mm.","is_correct":false},{"id":1296,"text":"b) Caracteriza-se por apresentar temperatura m\u00e9dia do m\u00eas mais frio sempre superior a 18 \u00b0C, apresentando uma esta\u00e7\u00e3o seca de pequena dura\u00e7\u00e3o que \u00e9 compensada pelos totais elevados de precipita\u00e7\u00e3o.","is_correct":false},{"id":1297,"text":"c) \u00c9 caracterizado por escassez de chuvas e grande irregularidade em sua distribui\u00e7\u00e3o, baixa nebulosidade, \u00edndices elevados de evapora\u00e7\u00e3o e temperaturas m\u00e9dias elevadas.","is_correct":true},{"id":1298,"text":"d) Chuvas uniformemente distribu\u00eddas, sem esta\u00e7\u00e3o seca, e a temperatura m\u00e9dia do m\u00eas mais quente n\u00e3o chega a 22 \u00b0C. Precipita\u00e7\u00e3o de 1.100 a 2.000 mm.","is_correct":false},{"id":1299,"text":"e) O total das chuvas do m\u00eas mais seco \u00e9 superior a 60 mm, com precipita\u00e7\u00f5es maiores de mar\u00e7o a agosto, ultrapassando o total de 1.500 mm anuais. Nos meses mais quentes (janeiro e fevereiro) a temperatura \u00e9 de 24 a 25 \u00b0C.","is_correct":false}]},{"id":292,"statement":"<p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\">Os climogramas a seguir se referem a dois climas caracter\u00edsticos do territ\u00f3rio brasileiro.<\/span><br><\/p><p class=\"qlbt-cell-line\" data-row=\"row-d6bj\" data-cell=\"cell-fwya\" data-rowspan=\"1\" data-colspan=\"1\" style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: center;\"><span style=\"backface-visibility: hidden; font-weight: bolder;\">CLIMA 1<\/span><\/p><p class=\"qlbt-cell-line\" data-row=\"row-d6bj\" data-cell=\"cell-fwya\" data-rowspan=\"1\" data-colspan=\"1\" style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: center;\"><br style=\"backface-visibility: hidden;\"><\/p><p class=\"qlbt-cell-line\" data-row=\"row-d6bj\" data-cell=\"cell-fwya\" data-rowspan=\"1\" data-colspan=\"1\" style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: center;\"><span style=\"backface-visibility: hidden; font-weight: bolder;\"><img src=\"https:\/\/arquivos.infra-questoes.grancursosonline.com.br\/imagem\/prova\/102468\/questao\/2753585-20230302094323000000-0.png\" width=\"444\" style=\"backface-visibility: hidden; border-style: none;\"><\/span><\/p><p class=\"qlbt-cell-line\" data-row=\"row-ugdh\" data-cell=\"cell-n8u5\" data-rowspan=\"1\" data-colspan=\"1\" style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: center;\"><span style=\"backface-visibility: hidden; font-weight: bolder;\">CLIMA 2<\/span><\/p><p class=\"qlbt-cell-line\" data-row=\"row-ugdh\" data-cell=\"cell-n8u5\" data-rowspan=\"1\" data-colspan=\"1\" style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: center;\"><br style=\"backface-visibility: hidden;\"><\/p><p class=\"qlbt-cell-line\" data-row=\"row-d6bj\" data-cell=\"cell-fwya\" data-rowspan=\"1\" data-colspan=\"1\" style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: center;\"><span style=\"backface-visibility: hidden; font-weight: bolder;\"><\/span><\/p><p class=\"qlbt-cell-line\" data-row=\"row-ugdh\" data-cell=\"cell-n8u5\" data-rowspan=\"1\" data-colspan=\"1\" style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: center;\"><span style=\"backface-visibility: hidden; font-weight: bolder;\"><img src=\"https:\/\/arquivos.infra-questoes.grancursosonline.com.br\/imagem\/prova\/102468\/questao\/2753585-20230302094323000000-1.png\" width=\"462\" style=\"backface-visibility: hidden; border-style: none;\"><br><\/span><\/p><p class=\"qlbt-cell-line\" data-row=\"row-ugdh\" data-cell=\"cell-n8u5\" data-rowspan=\"1\" data-colspan=\"1\" style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: center;\"><span style=\"backface-visibility: hidden; font-weight: bolder;\">Os climogramas se referem respectivamente aos climas<\/span><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873","topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","alternatives":[{"id":1300,"text":"a) subtropical e equatorial.","is_correct":false},{"id":1301,"text":"b) tropical \u00famido e equatorial.","is_correct":false},{"id":1302,"text":"c) subtropical e tropical de altitude.","is_correct":false},{"id":1303,"text":"d) tropical atl\u00e2ntico e tropical continental.","is_correct":true},{"id":1304,"text":"e) tropical de altitude e tropical semi\u00e1rido.","is_correct":false}]},{"id":293,"statement":"<p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\">O Brasil \u00e9 marcado por diferentes climas em suas Regi\u00f5es. Sobre os climas das Regi\u00f5es do Brasil, relacione a Coluna 1 \u00e0 Coluna 2.<\/span><br><\/p><p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\"><br><\/span><\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; text-align: justify;\"><span style=\"backface-visibility: hidden; font-weight: bolder;\">Coluna 1<\/span><\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; text-align: justify;\">1. Clima da Regi\u00e3o Centro-Oeste.<\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; text-align: justify;\">2. Clima da Regi\u00e3o Sul.<\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; text-align: justify;\">3. Clima Nordeste.<\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; text-align: justify;\"><br><\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\"><span style=\"backface-visibility: hidden; font-weight: bolder;\">Coluna 2<\/span><\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">( ) O clima apresenta acentuada variabilidade interanual na precipita\u00e7\u00e3o, com alguns anos extremamente secos e outros chuvosos, cujas causas podem estar distantes dessa regi\u00e3o.<\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">( ) A caracter\u00edstica marcante da regi\u00e3o \u00e9 a distribui\u00e7\u00e3o espacial e temporal da quantidade de chuvas, ou seja, o ver\u00e3o \u00e9 essencialmente quente e chuvoso enquanto o inverno \u00e9 seco e com temperaturas amenas.<\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">( ) A regi\u00e3o apresenta grandes contrastes nos regimes de precipita\u00e7\u00e3o e temperatura. Os contrastes, em parte, devem-se \u00e0 situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da regi\u00e3o, na transi\u00e7\u00e3o entre tr\u00f3picos e as latitudes m\u00e9dias, sendo que o relevo acidentado contribui para os contrastes.<\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; text-align: justify;\"><br style=\"backface-visibility: hidden; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px;\"><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873","topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","alternatives":[{"id":1305,"text":"a) 3 \u2013 1 \u2013 2.","is_correct":true},{"id":1306,"text":"b) 1 \u2013 2 \u2013 3.","is_correct":false},{"id":1307,"text":"c) 2 \u2013 3 \u2013 1.","is_correct":false},{"id":1308,"text":"d) 2 \u2013 1 \u2013 3.","is_correct":false},{"id":1309,"text":"e)  3 \u2013 2 \u2013 1.","is_correct":false}]}],"cards":[{"id":"094d4e0d-5f57-429a-928b-cec2fb73fcb7","front":"\" influencia na temperatura e no teor de umidade atmosf\u00e9rica de uma \u00e1rea. Isso se deve aos processos biol\u00f3gicos das plantas, mais precisamente a evapora\u00e7\u00e3o e a transpira\u00e7\u00e3o.\"","back":"\"Vegeta\u00e7\u00e3o\"","visible":true,"topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"0a9d1a23-f1d1-45c7-8f06-c871d1a8818d","front":"\"a \u00e1gua apresenta grande capacidade de reten\u00e7\u00e3o do calor, raz\u00e3o pela qual a sua presen\u00e7a pode influenciar nas temperaturas e na amplitude t\u00e9rmica de uma localidade. \u00c1reas mais pr\u00f3ximas do mar\"","back":"maritimidade","visible":true,"topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"0f667e18-6acc-4f14-bec5-45ef6cfabd2a","front":"\"exerce influ\u00eancia sobre a press\u00e3o atmosf\u00e9rica, que \u00e9 menor nas \u00e1reas mais elevadas. A rela\u00e7\u00e3o que existe entre ela e press\u00e3o, por sua vez, afeta diretamente a temperatura do local\"","back":"\"Altitude\"","visible":true,"topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"2561dfba-3aef-4fcb-9cb4-d5476699ccff","front":"<<Climas>>\n\n\"quente e seco, com chuvas escassas e mal distribu\u00eddas.\"","back":"\"Semi\u00e1rido\"","visible":true,"topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"2b49920c-47a6-450c-9cec-4bd1508e0a66","front":"\"s\u00e3o os aspectos do meio natural que determinam as caracter\u00edsticas de um clima e influenciam no comportamento dos diferentes elementos clim\u00e1ticos\"","back":"\"Fatores clim\u00e1ticos\"","visible":true,"topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"2c51f32e-e118-4512-a401-9c4df21399f8","front":"\"\u00e9 uma grandeza que exprime o volume de vapor d\u2019\u00e1gua em suspens\u00e3o na atmosfera.\"","back":"\"Umidade:\"","visible":true,"topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"351fbee4-f346-45f2-be48-9756ebae9f72","front":"Quais s\u00e3o os Fatores Clim\u00e1ticos?","back":"\"Latitude;\n\nAltitude;\n\nRelevo;\n\nContinentalidade \n Maritimidade;\n\nMassas de ar;\"","visible":true,"topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"46a85f4d-749f-4485-abb7-863bb824d9fa","front":"\"\u00e9 uma grandeza f\u00edsica utilizada para mensurar o grau de agita\u00e7\u00e3o das part\u00edculas em um corpo\"","back":"\"Temperatura:\"","visible":true,"topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"58039677-8be3-4de5-8bd5-1c99a1ebfead","front":"\"esse fator clim\u00e1tico influencia na umidade do ar e na incid\u00eancia de ventos sobre uma \u00e1rea\" \"como as montanhas podem atuar como barreiras que impedem a passagem de massas de ar e de umidade, criando assim uma zona de sombra de chuvas do lado oposto.\"","back":"\"Relevo\"","visible":true,"topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"676a2208-f0d8-4652-b7d0-c229e04ff484","front":"\" principal massa de ar fria que atua no territ\u00f3rio brasileiro, o que se d\u00e1 com maior intensidade durante o inverno.\"","back":"\"Massa Polar Atl\u00e2ntica (mPa)\"","visible":true,"topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"6ab319ed-8cf2-4120-b136-e34b485a57ca","front":"\"quente e \u00famida que tem origem sobre as \u00e1guas do oceano Atl\u00e2ntico. Atua principalmente nos litorais Norte e Nordeste do Brasil, ganhando mais for\u00e7a durante o ver\u00e3o\"","back":"\"Massa Equatorial Atl\u00e2ntica (mEa)\"","visible":true,"topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"6b98e302-1772-4eeb-b054-6f797180ef00","front":"\"s\u00e3o as propriedades da atmosfera que definem um determinado tipo de clima.\"","back":"\"elementos clim\u00e1ticos\"","visible":true,"topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"730fec65-eeb6-4bf0-96ef-ae29ade47461","front":"\"o peso exercido pela coluna de ar sobre uma superf\u00edcie\"","back":"\"Press\u00e3o atmosf\u00e9rica\"","visible":true,"topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"8e317f95-5a76-4e57-a83f-5cba7ce9f921","front":"Massas de ar que atuam no inverno","back":"mPa, mTc, mTa, mEa, mEc","visible":true,"topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"9592913f-4e86-448e-8586-b24c504eb2a5","front":"\"s\u00e3o grandes por\u00e7\u00f5es da atmosfera que carregam os principais aspectos do clima de onde se formaram, afetando a temperatura e a umidade das \u00e1reas sobre as quais se deslocam. Elas podem ser quentes, frias, \u00famidas ou secas\"","back":"\"Massas de ar\"","visible":true,"topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"95d832da-29bb-49d8-916f-4ed5cfb8de24","front":"<<CLIMA>>\n\"ocorre em altitudes superiores a 800 m e \u00e9 caracterizado por temperaturas mais amenas que no tropical t\u00edpico. H\u00e1 o registro de geadas no inverno pela a\u00e7\u00e3o de massas de ar frias.\"","back":"\"Tropical de altitude\"","visible":true,"topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"988932a8-bf6e-405e-b514-983dd5a51607","front":"\"disp\u00f5em de climas mais amenos e com menor variabilidade t\u00e9rmica do que as \u00e1reas mais distantes do mar\"","back":"\"continentalidade\"","visible":true,"topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"a2383306-a4e2-4822-b8a7-f9bab5a84265","front":"<<Climas>>\n\n\"marcado por duas esta\u00e7\u00f5es do ano bem definidas, uma quente e \u00famida e a outra mais fria e seca\"","back":"\"Tropical\"","visible":true,"topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"a7d48e64-c79b-4e72-a64a-c154b0e66a33","front":"\"s\u00e3o formadas a partir do deslocamento de grandes volumes de \u00e1gua nos oceanos. Elas influenciam na temperatura e na umidade relativa do ar das regi\u00f5es costeiras\"","back":"\"Correntes mar\u00edtimas\"","visible":true,"topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"b38fc923-0900-4cae-a882-9bf222b57e41","front":"<<Climas>>\n\n\"quente e \u00famido.\"","back":"\"Equatorial\"","visible":true,"topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"c1e4e787-ed33-49ee-bb61-03d783c9abb1","front":"Massa de Ar que se \"apelida\" de rios voadores\n\n\"massa quente e \u00famida\"","back":"mEc","visible":true,"topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"c25b9a20-082a-4dcd-84b6-10bcc4386a49","front":"<<CLIMA>>\n\n\"caracterizado por elevada umidade e chuvas intensas, que se concentram nos meses de inverno.\"","back":"\"Tropical atl\u00e2ntico\"","visible":true,"topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"cb0e2fa6-b91c-4f0d-a7e0-6fc2888d7a57","front":"Massas de ar atuam no ver\u00e3o","back":"mTc, mEc, mTa, mEa","visible":true,"topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"e961e640-a242-4b8c-a0f7-5078f15b89ef","front":"\"origina-se sobre o oceano Atl\u00e2ntico e, por isso, carrega consigo bastante umidade. Atua sobre o litoral do Brasil por estados das regi\u00f5es Sul e Sudeste, chegando tamb\u00e9m em parte do Nordeste. No inverno, a sua intensidade \u00e9 reduzida.","back":"\"Massa Tropical Atl\u00e2ntica (mTa)\"","visible":true,"topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"ea8a5c32-640f-4883-a26a-80eb1bab18ec","front":"\"esse fator clim\u00e1tico influencia na distribui\u00e7\u00e3o da luz e do calor emanado do Sol sobre a superf\u00edcie terrestre, sendo uma medida utilizada na delimita\u00e7\u00e3o das zonas t\u00e9rmicas do nosso planeta\"","back":"\"Latitude\"","visible":true,"topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"eb2ee7b5-554f-4ec7-866f-28d1c7f364c7","front":"\"origina-se pr\u00f3ximo ao Tr\u00f3pico de Capric\u00f3rnio, adentrando no territ\u00f3rio brasileiro a partir do sudoeste. Atua durante todo o ano sobre as regi\u00f5es Centro-Oeste e Sul principalmente, e perde um pouco da sua for\u00e7a durante o inverno.\"","back":"\"Massa Tropical Continental (mTc)\"","visible":true,"topic_id":"1ec9ef0c-d4ce-4391-8c08-91968b9908f3","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"}]},{"id":"3258891a-3d47-4577-84ea-e26199ce7b38","name":"Relevos do Brasil","slug":"a2","color":"gray","description":null,"subject_id":"73f0b446-9e98-4f4c-9edf-ba7e96ce3e47","questions":[{"id":288,"statement":"<p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\">O territ\u00f3rio brasileiro possui uma grande diversidade de formas e estruturas de relevo, que j\u00e1 foram classificadas de maneiras distintas, com a utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes crit\u00e9rios. Sobre o relevo do Brasil e suas diferentes classifica\u00e7\u00f5es, analise as assertivas a seguir:<\/span><br><\/p><p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\"><br><\/span><\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">I. Apesar de tentativas anteriores, foi somente na d\u00e9cada de 40 que se criou uma classifica\u00e7\u00e3o dos compartimentos do relevo brasileiro considerada mais coerente. Ela foi elaborada por Aroldo de Azevedo que, considerando as cotas altim\u00e9tricas, definiu que nosso relevo era dividido em planaltos, depress\u00f5es e plan\u00edcies.<\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">II. Em 1958, Aziz Ab\u2019Saber publicou um trabalho propondo uma altera\u00e7\u00e3o nos crit\u00e9rios de defini\u00e7\u00e3o dos compartimentos de relevo. Na classifica\u00e7\u00e3o de Ab\u2019Saber, o Brasil apresentava dez compartimentos de relevo.<\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">III. A classifica\u00e7\u00e3o de Ab\u2019Saber, publicada no fim dos anos 50, usava crit\u00e9rios relacionados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da estrutura do relevo para assim classific\u00e1-los. Assim, nosso pa\u00eds era composto por planaltos \u2013 \u00e1rea em que os processos de eros\u00e3o superam os de sedimenta\u00e7\u00e3o \u2013 e plan\u00edcies \u2013 \u00e1rea mais ou menos plana em que os processos de sedimenta\u00e7\u00e3o superam os de eros\u00e3o.<\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">IV. A classifica\u00e7\u00e3o de Jurandyr Ross, divulgada no final dos anos 80, desconsidera qualquer tipo de estudo anterior e, com novos crit\u00e9rios, divide o relevo brasileiro em planaltos, plan\u00edcies e depress\u00f5es.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873","topic_id":"3258891a-3d47-4577-84ea-e26199ce7b38","alternatives":[{"id":1280,"text":"a) Apenas I e II.","is_correct":false},{"id":1281,"text":"b) Apenas I e IV.","is_correct":false},{"id":1282,"text":"c) Apenas II e III.","is_correct":true},{"id":1283,"text":"d) Apenas II e IV.","is_correct":false},{"id":1284,"text":"e ) Apenas III e IV.","is_correct":false}]}],"cards":[{"id":"634f464d-a4dd-4444-8c78-e9af366d0220","front":"Formadas pelo processo de eros\u00e3o, as depress\u00f5es s\u00e3o terrenos relativamente inclinados e baixos.","back":"Depress\u00f5es.","visible":true,"topic_id":"3258891a-3d47-4577-84ea-e26199ce7b38","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"932d8aed-a61d-4832-abe5-70943a69a961","front":"Terrenos elevados e planos, com altitudes vari\u00e1veis e onde predomina o desgaste erosivo.","back":"Planaltos.","visible":true,"topic_id":"3258891a-3d47-4577-84ea-e26199ce7b38","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"b752e952-aeaa-4dc4-9c0f-b1941aa1ced6","front":"Formas de relevo predominantes.","back":"Planaltos e as depress\u00f5es.","visible":true,"topic_id":"3258891a-3d47-4577-84ea-e26199ce7b38","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"b8232427-9bb4-43d4-8ac8-ad8506a830f1","front":"Taxa percentual d bacias sedimentares e escudos cristalinos.","back":"Aproximadamente, 60% de bacias sedimentares e 40% de escudos cristalinos.","visible":true,"topic_id":"3258891a-3d47-4577-84ea-e26199ce7b38","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"cadeb6a0-4034-48cb-bee6-500e5c4b5c11","front":"Caracter\u00edsticas do relevo do Brasil.","back":"Baixas e m\u00e9dias altitudes.","visible":true,"topic_id":"3258891a-3d47-4577-84ea-e26199ce7b38","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"dd0258cf-eda2-4330-b32d-69201ac9f098","front":"Taxa percentual d bacias sedimentares e escudos cristalinos.","back":"Aproximadamente, 60% de bacias sedimentares e 40% de escudos cristalinos.","visible":true,"topic_id":"3258891a-3d47-4577-84ea-e26199ce7b38","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"f736c402-be80-4218-97e4-66f5e785f89c","front":"Terrenos planos e com altitudes baixas, nos quais predominam o processo de acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos","back":"Plan\u00edcies.","visible":true,"topic_id":"3258891a-3d47-4577-84ea-e26199ce7b38","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"}]},{"id":"34803ba0-b36c-44c6-9d2e-8c88cc70a9c5","name":"Vegeta\u00e7\u00e3o do Brasil","slug":"vegetacao-do-brasil","color":"gray","description":null,"subject_id":"73f0b446-9e98-4f4c-9edf-ba7e96ce3e47","questions":[{"id":267,"statement":"<p><span style=\"color: rgb(0, 0, 0); font-family: system-ui; font-size: 17px;\">Vegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica de regi\u00f5es costeiras, sendo uma \u00e1rea de encontro das \u00e1guas do mar com as \u00e1guas doces dos rios. A principal esp\u00e9cie encontrada nesse bioma \u00e9 o caranguejo. Essas caracter\u00edsticas s\u00e3o do:<\/span><br><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873","topic_id":"34803ba0-b36c-44c6-9d2e-8c88cc70a9c5","alternatives":[{"id":1176,"text":"a) Cerrado","is_correct":false},{"id":1177,"text":"b) Mata de Cocais","is_correct":false},{"id":1178,"text":"c) Mangue","is_correct":true},{"id":1179,"text":"d) Caatinga","is_correct":false},{"id":1180,"text":"e) Pantanal","is_correct":false}]},{"id":268,"statement":"<p><span style=\"color: rgb(0, 0, 0); font-family: system-ui; font-size: 17px;\">Localizado principalmente na Regi\u00e3o Centro-Oeste, esse bioma \u00e9 caracterizado pela presen\u00e7a de pequenos arbustos e \u00e1rvores retorcidas, com cascas grossas e folhas recobertas de pelos. Solo deficiente em nutrientes e com alta concentra\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio. Marque a alternativa que corresponde ao bioma que apresenta as caracter\u00edsticas descritas.<\/span><br><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873","topic_id":"34803ba0-b36c-44c6-9d2e-8c88cc70a9c5","alternatives":[{"id":1181,"text":"a) Mangue","is_correct":false},{"id":1182,"text":"b) Caatinga","is_correct":false},{"id":1183,"text":"c) Campos","is_correct":false},{"id":1184,"text":"d) Cerrado","is_correct":true},{"id":1185,"text":"e) Mata de arauc\u00e1ria","is_correct":false}]},{"id":269,"statement":"<p><span style=\"color: rgb(0, 0, 0); font-family: system-ui; font-size: 17px; text-align: justify;\">Mata de igap\u00f3, mata de v\u00e1rzea e mata de terra firme s\u00e3o extratos verificados em uma importante vegeta\u00e7\u00e3o brasileira. Qual \u00e9 a vegeta\u00e7\u00e3o?<\/span><br><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873","topic_id":"34803ba0-b36c-44c6-9d2e-8c88cc70a9c5","alternatives":[{"id":1186,"text":"a) Mata de Arauc\u00e1ria.","is_correct":false},{"id":1187,"text":"b) Mata dos Cocais.","is_correct":false},{"id":1188,"text":"c) Floresta Amaz\u00f4nica.","is_correct":true},{"id":1189,"text":"d) Floresta de con\u00edfera.","is_correct":false},{"id":1190,"text":"e) Mata das arauc\u00e1rias","is_correct":false}]},{"id":270,"statement":"<p><span style=\"color: rgb(0, 0, 0); font-family: system-ui; font-size: 17px; text-align: justify;\">\u00c9 a vegeta\u00e7\u00e3o que originalmente se estendeu desde o Nordeste at\u00e9 a regi\u00e3o Sul nas proximidades do litoral brasileiro, considerada uma das maiores biodiversidades do mundo. Foi altamente devastada em fun\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas desenvolvidas na \u00e1rea e do povoamento que ocorre desde o processo de coloniza\u00e7\u00e3o.<\/span><br><\/p>","comment":null,"image":"","visible":true,"teacher_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873","topic_id":"34803ba0-b36c-44c6-9d2e-8c88cc70a9c5","alternatives":[{"id":1191,"text":"a) Cerrado.","is_correct":false},{"id":1192,"text":"b) Mata de Arauc\u00e1ria.","is_correct":false},{"id":1193,"text":"c) Caatinga.","is_correct":false},{"id":1194,"text":"d) Floresta Amaz\u00f4nica.","is_correct":false},{"id":1195,"text":"e) Mata Atl\u00e2ntica.","is_correct":true}]},{"id":271,"statement":"<p><span style=\"color: rgb(0, 0, 0); font-family: system-ui; font-size: 17px; text-align: justify;\">A partir de conhecimentos acerca das forma\u00e7\u00f5es vegetais no Brasil, \u00e9 correto afirmar que a Mata dos Cocais caracteriza uma mata de transi\u00e7\u00e3o entre:<\/span><br><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873","topic_id":"34803ba0-b36c-44c6-9d2e-8c88cc70a9c5","alternatives":[{"id":1196,"text":"a) Cerrado e o Pantanal.","is_correct":false},{"id":1197,"text":"b)  Mata Atl\u00e2ntica e a Mata de Arauc\u00e1rias.","is_correct":false},{"id":1198,"text":"c) Mata de V\u00e1rzea e a Mata de Igap\u00f3.","is_correct":false},{"id":1199,"text":"d)  Mangues e a Vegeta\u00e7\u00e3o Litor\u00e2nea.","is_correct":false},{"id":1200,"text":"e)  Floresta Amaz\u00f4nica e a Caatinga.","is_correct":true}]},{"id":272,"statement":"<p><span style=\"color: rgb(0, 0, 0); font-family: system-ui; font-size: 17px; text-align: justify;\">A vegeta\u00e7\u00e3o natural de uma \u00e1rea \u00e9 a express\u00e3o das caracter\u00edsticas do solo, relevo e clima. Leia as afirmativas I, II e III, que descrevem os tipos de vegeta\u00e7\u00e3o do Brasil.<\/span><br><\/p><p style=\"background-image: initial; background-position: 0px 0px; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial; font-family: system-ui; font-size: 17px; border-style: initial; border-color: initial; border-image: initial; outline: 0px; padding: 0px; scroll-behavior: smooth; color: rgb(0, 0, 0); text-align: justify; margin-bottom: 15px !important;\">I) \u00c9 uma floresta densa e intrincada, as plantas crescem muito pr\u00f3ximas umas das outras e \u00e9 comum a ocorr\u00eancia de plantas parasitas. Desenvolve-se em regi\u00e3o de clima quente e \u00famido.<\/p><p style=\"background-image: initial; background-position: 0px 0px; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial; font-family: system-ui; font-size: 17px; border-style: initial; border-color: initial; border-image: initial; outline: 0px; padding: 0px; scroll-behavior: smooth; color: rgb(0, 0, 0); text-align: justify; margin-bottom: 15px !important;\">II) Constitui-se basicamente por vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva e herb\u00e1cea. Desenvolve-se em clima tropical semi\u00famido.<\/p><p style=\"background-image: initial; background-position: 0px 0px; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial; font-family: system-ui; font-size: 17px; border-style: initial; border-color: initial; border-image: initial; outline: 0px; padding: 0px; scroll-behavior: smooth; color: rgb(0, 0, 0); text-align: justify; margin-bottom: 15px !important;\">III) Constitui-se por cobertura arb\u00f3rea, na qual predominam pinheiros, erva-mate, imbuia, canelas, ip\u00ea e outras. O clima predominante \u00e9 o subtropical.<\/p><p style=\"background-image: initial; background-position: 0px 0px; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial; font-family: system-ui; font-size: 17px; border-style: initial; border-color: initial; border-image: initial; outline: 0px; padding: 0px; scroll-behavior: smooth; color: rgb(0, 0, 0); text-align: justify; margin-bottom: 15px !important;\">A alternativa que cont\u00e9m todas as forma\u00e7\u00f5es vegetais descritas \u00e9:<br><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873","topic_id":"34803ba0-b36c-44c6-9d2e-8c88cc70a9c5","alternatives":[{"id":1201,"text":"a) Mata Atl\u00e2ntica, Caatinga e Mata de Arauc\u00e1ria.","is_correct":false},{"id":1202,"text":"b) Pantanal, Cerrado e Floresta Amaz\u00f4nica.","is_correct":false},{"id":1203,"text":"c) Floresta Amaz\u00f4nica, Cerrado e Mata de Arauc\u00e1ria.","is_correct":true},{"id":1204,"text":"d) Floresta Amaz\u00f4nica, Cerrado e Mata Atl\u00e2ntica.","is_correct":false},{"id":1205,"text":"e) Mata de Arauc\u00e1ria, Pantanal e Mangue.","is_correct":false}]},{"id":273,"statement":"<p><span style=\"color: rgb(0, 0, 0); font-family: system-ui; font-size: 17px; text-align: justify;\">Assinale a alternativa correta sobre a vegeta\u00e7\u00e3o do Brasil:<\/span><br><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873","topic_id":"34803ba0-b36c-44c6-9d2e-8c88cc70a9c5","alternatives":[{"id":1206,"text":"a) A Caatinga apresenta cobertura vegetal densa e heterog\u00eanea.","is_correct":false},{"id":1207,"text":"b) A Mata Atl\u00e2ntica apresenta predom\u00ednio de esp\u00e9cies aer\u00f3fitas.","is_correct":false},{"id":1208,"text":"c) A Floresta Amaz\u00f4nica \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o homog\u00eanea.","is_correct":false},{"id":1209,"text":"d) O Cerrado \u00e9 uma vegeta\u00e7\u00e3o rala com \u00e1rvores esparsas.","is_correct":true},{"id":1210,"text":"e) A Mata da Arauc\u00e1ria \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o latifoliada e heterog\u00eanea.","is_correct":false}]},{"id":274,"statement":"<p><span style=\"color: rgb(64, 64, 64); font-family: Roboto, system-ui, -apple-system, &quot;Segoe UI&quot;, &quot;Helvetica Neue&quot;, Arial, &quot;Noto Sans&quot;, &quot;Liberation Sans&quot;, sans-serif, &quot;Apple Color Emoji&quot;, &quot;Segoe UI Emoji&quot;, &quot;Segoe UI Symbol&quot;, &quot;Noto Color Emoji&quot;; font-size: 17.5px;\">Vegeta\u00e7\u00e3o exuberante, com \u00e1rvores muito grandes, higrofitismo presente. Na regi\u00e3o ocorre muitas chuvas ao longo do ano, est\u00e1 presente do Rio Grande do Norte ao sul do Brasil.<\/span><br><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873","topic_id":"34803ba0-b36c-44c6-9d2e-8c88cc70a9c5","alternatives":[{"id":1211,"text":"a) Floresta Amaz\u00f4nica","is_correct":false},{"id":1212,"text":"b) Cerrado","is_correct":false},{"id":1213,"text":"c) Mata de Cocais","is_correct":false},{"id":1214,"text":"d) Mata Atl\u00e2ntica","is_correct":true},{"id":1215,"text":"e) Pantanal","is_correct":false}]},{"id":275,"statement":"<p><span style=\"color: rgb(64, 64, 64); font-family: Roboto, system-ui, -apple-system, &quot;Segoe UI&quot;, &quot;Helvetica Neue&quot;, Arial, &quot;Noto Sans&quot;, &quot;Liberation Sans&quot;, sans-serif, &quot;Apple Color Emoji&quot;, &quot;Segoe UI Emoji&quot;, &quot;Segoe UI Symbol&quot;, &quot;Noto Color Emoji&quot;; font-size: 17.5px;\">S\u00e3o caracter\u00edsticas dos Pampas:<\/span><br><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873","topic_id":"34803ba0-b36c-44c6-9d2e-8c88cc70a9c5","alternatives":[{"id":1216,"text":"a) Vegeta\u00e7\u00e3o predominantemente de gram\u00edneas, chuvas distribu\u00eddas regularmente, esta\u00e7\u00f5es do ano bem definidas.","is_correct":true},{"id":1217,"text":"b) Vegeta\u00e7\u00e3o de gram\u00edneas e arbustos esparsos, grandes per\u00edodos de seca, esta\u00e7\u00f5es do ano bem definidas.","is_correct":false},{"id":1218,"text":"c) Vegeta\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores e arbustos, minoritariamente, ervas, chuvas bem distribu\u00eddas no territ\u00f3rio e esta\u00e7\u00f5es do ano com duas marca\u00e7\u00f5es, quente e extremo frio.","is_correct":false},{"id":1219,"text":"d) Vegeta\u00e7\u00e3o de gram\u00edneas, chuvas escassas, esta\u00e7\u00f5es do ano demarcam per\u00edodo de seca e chuva.","is_correct":false},{"id":1220,"text":"e) Vegeta\u00e7\u00e3o de ervas, chuvas bem distribu\u00eddas, esta\u00e7\u00f5es do ano de seca e chuva.","is_correct":false}]},{"id":283,"statement":"<p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\">A paisagem da regi\u00e3o Norte \u00e9 marcada pela presen\u00e7a da Floresta Amaz\u00f4nica, ainda existente, apesar da acelerada devasta\u00e7\u00e3o ocorrida nas \u00faltimas d\u00e9cadas. A floresta abriga grande variedade de esp\u00e9cies de vegetais e animais. Analise as afirmativas a seguir sobre a vegeta\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica e classifique-as em verdadeiras (<\/span><span style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-weight: bolder; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">V<\/span><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\">) ou falsas (<\/span><span style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-weight: bolder; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">F<\/span><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\">).<\/span><\/p><p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\"><br><\/span><\/p><p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\">(&nbsp; &nbsp;<\/span><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\">) As matas de v\u00e1rzea encontram-se em solos alagados apenas nos per\u00edodos de cheia dos rios e nelas h\u00e1 plantas aqu\u00e1ticas, como a vit\u00f3ria-r\u00e9gia.<\/span><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\"><br><\/span><\/p><p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\"><br><\/span><\/p><p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\">(&nbsp; &nbsp;<\/span><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">) As matas de inunda\u00e7\u00e3o encontram-se em solos alagados apenas nos per\u00edodos de cheia dos rios e nelas h\u00e1 plantas aqu\u00e1ticas, como a vit\u00f3ria-r\u00e9gia.<\/span><\/p><p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\"><br><\/span><\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">(&nbsp; &nbsp;) As matas de igap\u00f3 localizam-se em \u00e1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es e dividem-se em matas de inunda\u00e7\u00e3o e matas de v\u00e1rzea.<\/p><p style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; margin-bottom: 1rem; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">(&nbsp; ) As matas de terra firme est\u00e3o localizadas em \u00e1reas livres das inunda\u00e7\u00f5es e s\u00e3o compostas por \u00e1rvores bastante altas, como a castanheira.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873","topic_id":"34803ba0-b36c-44c6-9d2e-8c88cc70a9c5","alternatives":[{"id":1256,"text":"a) V, F, F, V.","is_correct":false},{"id":1257,"text":"b) F, V, F, F.","is_correct":false},{"id":1258,"text":"c) F, F, V, V.","is_correct":false},{"id":1259,"text":"d)  F, F, F, V.","is_correct":true},{"id":1260,"text":"e) V, F, V, F.","is_correct":false}]},{"id":284,"statement":"<p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\">Leia os dois textos:<\/span><br><\/p><p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\"><br><\/span><\/p><p><em style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">I. S\u00e3o as \u00e1reas mais baixas e planas do relevo onde predominam os processos de sedimenta\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que recebem sedimentos oriundos de \u00e1reas mais elevadas.<\/em><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\"><br><\/span><\/p><p><em style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\"><br><\/em><\/p><p><em style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\"><em style=\"backface-visibility: hidden;\">II. S\u00e3o \u00e1reas de m\u00e9dias e elevadas altitudes; as superf\u00edcies s\u00e3o irregulares e os processos de eros\u00e3o s\u00e3o predominantes. \u00c9 a forma predominante do relevo brasileiro.<\/em><br><\/em><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873","topic_id":"34803ba0-b36c-44c6-9d2e-8c88cc70a9c5","alternatives":[{"id":1261,"text":"a) depress\u00f5es e serras.","is_correct":false},{"id":1262,"text":"b)  plan\u00edcies e planaltos.","is_correct":true},{"id":1263,"text":"c) depress\u00f5es e tabuleiros.","is_correct":false},{"id":1264,"text":"d) chapadas e serras.","is_correct":false},{"id":1265,"text":"e) chapadas e plan\u00edcies.","is_correct":false}]},{"id":287,"statement":"<p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\">Al\u00e9m da marcante presen\u00e7a das Matas de Arauc\u00e1rias, a vegeta\u00e7\u00e3o do solo catarinense \u00e9, em grande parte, integrante de um dos seis biomas brasileiros. Qual \u00e9 esse bioma?<\/span><br><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873","topic_id":"34803ba0-b36c-44c6-9d2e-8c88cc70a9c5","alternatives":[{"id":1276,"text":"a) Mata Atl\u00e2ntica.","is_correct":true},{"id":1277,"text":"b) Pantanal.","is_correct":false},{"id":1278,"text":"c)  Pampa.","is_correct":false},{"id":1279,"text":"d) Caatinga.","is_correct":false}]},{"id":289,"statement":"<p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\">Composto por forma\u00e7\u00f5es florestais nativas e ecossistemas associados, sendo o terceiro maior bioma do territ\u00f3rio brasileiro e um&nbsp;<\/span><em style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: justify;\">hotspot&nbsp;<\/em><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\">de biodiversidade, esse bioma se chama:<\/span><br><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873","topic_id":"34803ba0-b36c-44c6-9d2e-8c88cc70a9c5","alternatives":[{"id":1285,"text":"a) Caatinga.","is_correct":false},{"id":1286,"text":"b) Pampa.","is_correct":false},{"id":1287,"text":"c) Mata Atl\u00e2ntica.","is_correct":true},{"id":1288,"text":"d) Cerrado.","is_correct":false},{"id":1289,"text":"e) Manguezal.","is_correct":false}]},{"id":290,"statement":"<p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\">A drenagem superficial \u00e9 composta por duas nervuras hidrogr\u00e1ficas apenas totalmente integradas durante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa. Na esta\u00e7\u00e3o seca, o len\u00e7ol d\u00b4\u00e1gua subterr\u00e2neo alimenta permanentemente a correnteza, independentemente das esta\u00e7\u00f5es: da\u00ed a perenidade dos grandes, m\u00e9dios e pequenos rios da regi\u00e3o.<\/span><br><\/p><p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\"><br><\/span><\/p><p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: right;\">(AB\u2019SABER, Aziz. Nacib.&nbsp;<\/span><em style=\"backface-visibility: hidden; font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; color: rgb(33, 37, 41); font-size: 14px; text-align: right;\">Os dom\u00ednios de natureza no Brasil: potencialidades paisag\u00edsticas<\/em><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: right;\">, 2003, p.30-1. Adaptado)<\/span><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\"><br><\/span><\/p><p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: right;\"><br><\/span><\/p><p><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: justify;\">O texto apresenta caracter\u00edsticas da rede hidrogr\u00e1fica presente no Dom\u00ednio Morfoclim\u00e1tico<\/span><span style=\"color: rgb(33, 37, 41); font-family: &quot;Source Sans Pro&quot;, sans-serif; font-size: 14px; text-align: right;\"><br><\/span><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873","topic_id":"34803ba0-b36c-44c6-9d2e-8c88cc70a9c5","alternatives":[{"id":1290,"text":"a) das Caatingas.","is_correct":false},{"id":1291,"text":"b) Amaz\u00f4nico.","is_correct":false},{"id":1292,"text":"c) das Pradarias.","is_correct":false},{"id":1293,"text":"d) dos Mares de morros.","is_correct":false},{"id":1294,"text":"e) do Cerrado.","is_correct":true}]}],"cards":[{"id":"038d1afb-13ee-4005-bb37-3389488e7b13","front":"\"Vegeta\u00e7\u00f5es complexas do BIOMA Brasileiro\"","back":"PANTANAL, CERRADO E CAATINGA","visible":true,"topic_id":"34803ba0-b36c-44c6-9d2e-8c88cc70a9c5","user_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873"},{"id":"0ab17e66-33e3-4ae6-abed-e38bf275e36f","front":"\"S\u00e3o plantas que apresentam folhas em formato de agulhas e pontiagudas.\"","back":"ACICULIFOLIADAS","visible":true,"topic_id":"34803ba0-b36c-44c6-9d2e-8c88cc70a9c5","user_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873"},{"id":"2d03418b-ef2d-4de9-a3f8-be230a41bc0d","front":"\" Plantas com folhas que caem em determinada esta\u00e7\u00e3o do ano (frio e sem chuva).\"","back":"CADUCIFOLIADAS","visible":true,"topic_id":"34803ba0-b36c-44c6-9d2e-8c88cc70a9c5","user_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873"},{"id":"6e034cc0-c3da-4f10-adca-3f38345a06ad","front":"\"Vegeta\u00e7\u00e3o que se estabelece em \u00e1reas mais elevadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s matas de igap\u00f3, mesmo assim sofre inunda\u00e7\u00f5es, por\u00e9m somente nos per\u00edodos de cheias\"","back":"MATA DE VARZEA","visible":true,"topic_id":"34803ba0-b36c-44c6-9d2e-8c88cc70a9c5","user_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873"},{"id":"6ee5bba3-7304-41db-9272-c8c4e55d1bef","front":"\"Plantas que apresentam folhas largas e grandes, geralmente presente em regi\u00f5es quentes para permitir a intensa transpira\u00e7\u00e3o.\"","back":"LATIFOLIADAS","visible":true,"topic_id":"34803ba0-b36c-44c6-9d2e-8c88cc70a9c5","user_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873"},{"id":"6fb338a5-ef52-4767-8c92-c8a860682b62","front":"\" Dois dom\u00ednios        morfoclim\u00e1ticos  que n\u00e3o est\u00e3o na Zona Intertropical , mas sim na Zona Temperado do Sul.","back":"MATA DAS ARAUC\u00c1RIAS OU PINHAIS E AS PRADARIAS OU PAMPAS","visible":true,"topic_id":"34803ba0-b36c-44c6-9d2e-8c88cc70a9c5","user_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873"},{"id":"737edf79-f485-40be-ba4c-95ed7c44f3a7","front":"\"Vegeta\u00e7\u00e3o latifoliada, heterogenia e com solos pobres causados pela lixivia\u00e7\u00e3o.\"","back":"FLORESTA AMAZ\u00d4NICA","visible":true,"topic_id":"34803ba0-b36c-44c6-9d2e-8c88cc70a9c5","user_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873"},{"id":"7af0ad4a-5812-4375-9b08-c3f5141548d2","front":"\"Ocorre nas regi\u00f5es que n\u00e3o sofrem com as a\u00e7\u00f5es das cheias. Nessa parte da floresta, as \u00e1rvores apresentam alturas que oscilam entre 30 e 60 metros\"","back":"MATA DE TERRA FIRME","visible":true,"topic_id":"34803ba0-b36c-44c6-9d2e-8c88cc70a9c5","user_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873"},{"id":"94c43b7e-b8d9-4a19-b659-63cc29c3bc3a","front":"\"Vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva com caules retorcidos e ra\u00edzes profundas, solos \u00e1cidos que s\u00e3o corrigidos pelo processo de Calagem\"","back":"CERRADO","visible":true,"topic_id":"34803ba0-b36c-44c6-9d2e-8c88cc70a9c5","user_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873"},{"id":"d70062ca-b2c0-491a-99a1-5275f7b5bd6b","front":"\" Vegeta\u00e7\u00e3o rasteira, com poucas folhas, galhos \nretorcidos e espinhos, solo raso e pouco f\u00e9rtil.\"","back":"CAATINGA (mata branca)","visible":true,"topic_id":"34803ba0-b36c-44c6-9d2e-8c88cc70a9c5","user_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873"},{"id":"da6cfad3-7811-448e-9ae3-f95cbfaa5f5a","front":"\" Mata que ocorre em \u00e1reas de baixo relevo pr\u00f3ximas aos rios, por essa raz\u00e3o \u00e9 permanentemente alagada.\"","back":"MATA DE IGAP\u00d3","visible":true,"topic_id":"34803ba0-b36c-44c6-9d2e-8c88cc70a9c5","user_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873"},{"id":"e0f8ca27-75e3-4af2-97e0-61307517f5f4","front":"\" \u00c9 composta pelas florestas : \n1- Floresta Ombr\u00f3fila densa\n2- Floresta Ombr\u00f3fila Aberta\n3- Floresta Ombr\u00f3fila Mista\n4- Floresta Estacional Decidual\n5- Floresta Estacional Semidecidual. \"","back":"MATA ATL\u00c2NTICA","visible":true,"topic_id":"34803ba0-b36c-44c6-9d2e-8c88cc70a9c5","user_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873"}]}]},{"id":"7f01b398-dfca-497d-a28e-aa9e6b6f3f50","name":"Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o","color":"gray","slug":"psicologia-da-educacao","description":null,"topics":[]},{"id":"7fecf1bb-5968-4920-ba94-560ab88faaae","name":"Hist\u00f3ria","color":"blue","slug":"historia","description":"do Brasil","topics":[{"id":"2e9865b0-4ce9-4fa8-ae8a-f7686b9b82ee","name":"Per\u00edodo Joanino e Independ\u00eancia do Brasil","slug":"periodo-joanino","color":"blue","description":null,"subject_id":"7fecf1bb-5968-4920-ba94-560ab88faaae","questions":[{"id":186,"statement":"<p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black\">A transfer\u00eancia da corte\ntrouxe para a Am\u00e9rica Portuguesa a fam\u00edlia real e o governo da Metr\u00f3pole.\nTrouxe tamb\u00e9m, e sobretudo, boa parte do aparato administrativo portugu\u00eas.\nPersonalidades diversas e funcion\u00e1rios r\u00e9gios continuaram embarcando para o Brasil\natr\u00e1s da corte, dos seus empregos e dos seus parentes ap\u00f3s o ano de 1808.&nbsp;<\/span><strong>(NOVAIS, F. A.; ALENCASTRO, L.\nF. (Org.). Hist\u00f3ria da vida privada no Brasil. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras,\n1997)<\/strong><\/p><p><span style=\"font-size:12.0pt;line-height:107%;font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;\nmso-fareast-font-family:Calibri;mso-fareast-theme-font:minor-latin;color:black;\nmso-ansi-language:PT-BR;mso-fareast-language:EN-US;mso-bidi-language:AR-SA\"><br><\/span><\/p><p>\n\n\n\n<span style=\"font-size:12.0pt;line-height:107%;font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;\nmso-fareast-font-family:Calibri;mso-fareast-theme-font:minor-latin;color:black;\nmso-ansi-language:PT-BR;mso-fareast-language:EN-US;mso-bidi-language:AR-SA\">Os\nfatos apresentados se relacionam ao processo de independ\u00eancia da Am\u00e9rica\nPortuguesa por terem:<\/span><br><\/p>","comment":"<p><span style=\"font-size: 12pt; line-height: 107%; font-family: Arial, sans-serif; color: black; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><strong>Letra B.<\/strong><span style=\"border: 1pt none windowtext; padding: 0cm;\"><strong>&nbsp;<\/strong>Uma das&nbsp;<\/span><\/span><span style=\"color: rgb(0, 0, 0); font-family: Arial, sans-serif; font-size: 16px; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">consequ\u00eancias da<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); font-size: 12pt; line-height: 107%; font-family: Arial, sans-serif; color: black; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\">&nbsp;<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity)); font-size: 12pt; line-height: 107%; font-family: Arial, sans-serif;\"><a href=\"https:\/\/brasilescola.uol.com.br\/historiab\/corte-portuguesa.htm\"><span style=\"border: 1pt none windowtext; padding: 0cm; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\">vinda da fam\u00edlia real<\/span><\/a><span style=\"color: black; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\">&nbsp;para o Brasil foi a&nbsp;<\/span><a href=\"https:\/\/brasilescola.uol.com.br\/historiab\/abertura-dos-portos.htm\"><span style=\"border: 1pt none windowtext; padding: 0cm; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><strong>abertura dos portos<\/strong><\/span><\/a><span style=\"color: black; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><strong>&nbsp;\u00e0s na\u00e7\u00f5es amigas<\/strong>, sendo a\nInglaterra a principal \"amiga\", contribuindo com o enfraquecimento do Pacto\nColonial.<\/span><\/span><\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"2e9865b0-4ce9-4fa8-ae8a-f7686b9b82ee","alternatives":[{"id":866,"text":"a) incentivdo o clamor popular por liberdade.","is_correct":false},{"id":867,"text":"b) enfraquecido o pacto de domina\u00e7\u00e3o metropolitana.","is_correct":true},{"id":868,"text":"c) motivado as revoltas esravas contra a elite colonial.","is_correct":false},{"id":869,"text":"d) obtido o apoio do grupo constitucionalista portugu\u00eas.","is_correct":false},{"id":870,"text":"e) provocado os movimentos separatistas das prov\u00edncias.","is_correct":false}]},{"id":187,"statement":"<p>Em 2008, foram comemorados os 200 anos da mudan\u00e7a da fam\u00edlia real portuguesa para o Brasil, onde foi instalada a sede do reino. Uma sequ\u00eancia de eventos importantes ocorreu no per\u00edodo 1808-1821, durante os 13 anos em que D. Jo\u00e3o VI e a fam\u00edlia real portuguesa permaneceram no Brasil.<\/p><p><br><\/p><p>Entre esses eventos, destacam-se os seguintes:<\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black\">- Bahia - 1808: Parada do\nnavio que trazia a fam\u00edlia real portuguesa para o Brasil, sob a prote\u00e7\u00e3o da\nmarinha brit\u00e2nica, fugindo de um poss\u00edvel ataque de Napole\u00e3o.<o:p><\/o:p><\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black\">- Rio de Janeiro - 1808:\ndesembarque da fam\u00edlia real portuguesa na cidade onde residiriam durante sua\nperman\u00eancia no Brasil.<o:p><\/o:p><\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black\">- Salvador - 1810: D. Jo\u00e3o\nVI assina a carta r\u00e9gia de abertura dos portos ao com\u00e9rcio de todas as na\u00e7\u00f5es\namigas, ato antecipadamente negociado com a Inglaterra em troca da escolta dada\n\u00e0 esquadra portuguesa.<o:p><\/o:p><\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black\">- Rio de Janeiro - 1816: D.\nJo\u00e3o VI torna-se rei do Brasil e de Portugal, devido \u00e0 morte de sua m\u00e3e, D.\nMaria I.<o:p><\/o:p><\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black\">- Pernambuco - 1817: As\ntropas de D. Jo\u00e3o VI sufocam a revolu\u00e7\u00e3o republicana.<o:p><\/o:p><\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black;border:none windowtext 1.0pt;\nmso-border-alt:none windowtext 0cm;padding:0cm\"><br><\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black;border:none windowtext 1.0pt;\nmso-border-alt:none windowtext 0cm;padding:0cm\"><strong>GOMES. L. 1808: como uma rainha\nlouca, um pr\u00edncipe medroso e uma corte corrupta enganaram Napole\u00e3o e mudaram a\nhist\u00f3ria de Portugal e do Brasil. S\u00e3o Paulo: Editora Planeta, 2007 (adaptado)<\/strong><\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><br><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\">Uma\ndas consequ\u00eancias desses eventos foi:<\/p><p><br><\/p>","comment":"<p><span style=\"font-size: 12pt; line-height: 107%; font-family: Arial, sans-serif; color: black; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><strong>Letra C<\/strong><strong><span style=\"border: 1pt none windowtext; padding: 0cm;\">.&nbsp;<\/span><\/strong><\/span><span style=\"font-size:12.0pt;line-height:107%;\nfont-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;mso-fareast-font-family:Calibri;mso-fareast-theme-font:\nminor-latin;mso-ansi-language:PT-BR;mso-fareast-language:EN-US;mso-bidi-language:\nAR-SA\"><span style=\"color: black; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\">&nbsp;Quando a corte de\nPortugal se transferiu para o Brasil, a Fran\u00e7a se tornou inimiga de\nPortugal, tendo&nbsp;<\/span><\/span><span style=\"color: rgb(0, 0, 0); font-family: Arial, sans-serif; font-size: 16px; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">Napole\u00e3o&nbsp;<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-size: 12pt; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial; line-height: 17.12px; font-family: Arial, sans-serif; color: black;\">decretado o&nbsp;<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity)); --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-size: 12pt; line-height: 17.12px; font-family: Arial, sans-serif;\"><a href=\"https:\/\/brasilescola.uol.com.br\/historiab\/bloqueio-continental.htm\" style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ;\"><span style=\"border: 1pt none windowtext; --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; padding: 0cm; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\">Bloqueio Continental<\/span><\/a><\/span><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; font-size: 12pt; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: black; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\">. Como a Espanha foi invadida por tropas francesas, D. Jo\u00e3o VI\nconsiderou leg\u00edtima a invas\u00e3o dos territ\u00f3rios espanh\u00f3is na Am\u00e9rica, reivindicando\nem nome de sua esposa,&nbsp;<\/span><a href=\"https:\/\/brasilescola.uol.com.br\/historiab\/carlota-joaquina-dom-joao-vi.htm\" style=\"font-family: Arial, sans-serif; font-size: 12pt; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\"><span style=\"border: 1pt none windowtext; padding: 0cm; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\">Carlota Joaquina<\/span><\/a><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; font-size: 12pt; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: black; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\">, a regi\u00e3o do Rio da Prata, que, por\nmuitos anos, havia sido fonte de disputas entre Portugal e Espanha.<\/span><\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"2e9865b0-4ce9-4fa8-ae8a-f7686b9b82ee","alternatives":[{"id":871,"text":"a) decad\u00eancia do imp\u00e9rio brit\u00e2nico, em raz\u00e3o do contrabando de produtos ingleses atrav\u00e9s dos portos brasileiros.","is_correct":false},{"id":872,"text":"b) o fim do com\u00e9rcio de escravos no Brasil, porque a Inglaterra decretara, em 1806, a proii\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de escravos em seus dom\u00ednios.","is_correct":false},{"id":873,"text":"c) a conquista da regi\u00e3o do rio da Prata em repres\u00e1lia \u00e0 alian\u00e7a entre a Espanha e a Fran\u00e7a de Napole\u00e3o.","is_correct":true},{"id":874,"text":"d) a abertura de estradas, que permitiu o rompimento do isolamento que vigorava entre as prov\u00edncias do pa\u00eds, o que dificultava a comunica\u00e7\u00e3o antes de 1808.","is_correct":false},{"id":875,"text":"e) o grande desenvolvimento econ\u00f4mico de Portugal ap\u00f3s a vinda de D. Jo\u00e3o VI para o Brasil, uma vez que cessaram as despesas de manuten\u00e7\u00e3o do rei e de sua fam\u00edlia.","is_correct":false}]},{"id":188,"statement":"<p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black\"><em>\"Eu, o Pr\u00edncipe Regente, fa\u00e7o\nsaber aos que o presente Alvar\u00e1 virem: que desejando promover e adiantar a\nriqueza nacional, e sendo um dos mananciais dela as manufaturas e a ind\u00fastria,\nsou servido abolir e revogar toda e qualquer proibi\u00e7\u00e3o que haja a este respeito\nno Estado do Brasil.\"&nbsp;<\/em><\/span><strong>Alvar\u00e1 de liberdade para as\nind\u00fastrias (1\u00ba de Abril de 1808). <em>In Bonavides<\/em>, P.; Amaral, R. Textos\npol\u00edticos da Hist\u00f3ria do Brasil. Vol. 1. Bras\u00edlia: Senado Federal, 2002\n(adaptado).<\/strong><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black\">O projeto industrializante\nde D. Jo\u00e3o, conforme expresso no alvar\u00e1, n\u00e3o se concretizou. Que\ncaracter\u00edsticas desse per\u00edodo explicam esse fato?<\/span><\/p>","comment":"<p style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; margin: 0cm; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial; text-align: justify;\"><strong>Letra B.<\/strong> Apesar da abertura dos portos, o projeto de industrializa\u00e7\u00e3o de D. Jo\u00e3o n\u00e3o se concretizou devido ao dom\u00ednio que a capital inglesa exercia sobre o com\u00e9rcio no Brasil. Um ind\u00edcio que mostra esse dom\u00ednio \u00e9 o alvar\u00e1 assinado em 1810, entre Portugal e Inglaterra, que determinava uma tarifa alfandeg\u00e1ria de 24% sobre os produtos importados e de 16% sobre as mercadorias de origem portuguesa, al\u00e9m de uma tarifa preferencial de 15% para os ingleses, ou seja, abaixo da taxa que incidia sobre os artigos provenientes de Portugal.<br><\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"2e9865b0-4ce9-4fa8-ae8a-f7686b9b82ee","alternatives":[{"id":876,"text":"a) A ocupa\u00e7\u00e3o de Portugal pelas tropas francesas e o fechamento das manufaturas portuguesas.","is_correct":false},{"id":877,"text":"b) A depend\u00eancia portuguesa da Inglaterra e o predom\u00ednio industrial ingl\u00eas sore suas redes de com\u00e9rcio.","is_correct":true},{"id":878,"text":"c) A desconfian\u00e7a da burguesia industrial colonial diante da chegada da fam\u00edlia real portuguesa.","is_correct":false},{"id":879,"text":"d) O confronto entre a Fran\u00e7a e a Inglaterra e a posi\u00e7\u00e3o \u00fabia assumida por Portugal no com\u00e9rcio internacional.","is_correct":false},{"id":880,"text":"e) O atraso industrial da col\u00f4nia provocado pla perda de mercados para as ind\u00fastrias portuguesas.","is_correct":false}]},{"id":189,"statement":"<p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black\"><em>Entre os combatentes estava\na mais famosa hero\u00edna da Independ\u00eancia. Nascida em Feira de Santana, filha de\nlavradores pobres, Maria Quit\u00e9ria de Jesus tinha trinta anos quando a Bahia\ncome\u00e7ou a pegar em armas contra os portugueses. Apesar da proibi\u00e7\u00e3o de mulheres\nnos batalh\u00f5es de volunt\u00e1rios, decidiu se alistar \u00e0s escondidas. Cortou os\ncabelos, amarrou os seios, vestiu-se de homem e incorporou-se \u00e0s fileiras\nbrasileiras com o nome de Soldado Medeiros.<\/em><o:p><\/o:p><\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black;border:none windowtext 1.0pt;\nmso-border-alt:none windowtext 0cm;padding:0cm\"><strong>GOMES, L. 1822. Rio de Janeiro:\nNova Fronteira, 2010.<\/strong><\/span><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;\ncolor:black\"><o:p><\/o:p><\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black\">No processo de Independ\u00eancia\ndo Brasil, o caso mencionado \u00e9 emblem\u00e1tico porque evidencia a:<\/span><\/p>","comment":"<p><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-size: 12pt; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial; line-height: 17.12px; font-family: Arial, sans-serif; color: black;\">Letra A. A sociedade colonial foi marcada pelo escravismo, autoritarismo e patriarcalismo. Esse \u00faltimo pode, inclusive, ser percebido pela proibi\u00e7\u00e3o de mulheres nos batalh\u00f5es. Foi, desse modo, a rigidez da estrutura social patriarcal que levou Maria Quit\u00e9ria&nbsp;<\/span><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-size: 12pt; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial; line-height: 17.12px; font-family: Arial, sans-serif; color: black;\">a precisar se vestir de homem para se alistar nos batalh\u00f5es que lutaram nas<\/span><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial; font-size: 11pt; line-height: 15.6933px; font-family: Arial, sans-serif; color: black;\">&nbsp;guerras da independ\u00eancia.<\/span><br><\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"2e9865b0-4ce9-4fa8-ae8a-f7686b9b82ee","alternatives":[{"id":881,"text":"a) rigidez hier\u00e1rquica da estrutura social..","is_correct":true},{"id":882,"text":"b) inser\u00e7\u00e3o feminina nos of\u00edcios militares.","is_correct":false},{"id":883,"text":"c) ades\u00e3o p\u00fablica dos imigrantes portugueses.","is_correct":false},{"id":884,"text":"d) flexibilidade administrativa do governo imperial.","is_correct":false},{"id":885,"text":"e) receptividade metropolitana aos ideais emancipat\u00f3rios.","is_correct":false}]},{"id":190,"statement":"<p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black\">O movimento sedicioso\nocorrido na capitania de Pernambuco, no ano 1817, foi analisado de formas\ndiferentes por dois meios de comunica\u00e7\u00e3o daquela \u00e9poca. O Correio Braziliense\napontou para o fato de ser \u201ca como\u00e7\u00e3o no Brasil motivada por um\ndescontentamento geral, e n\u00e3o por maquina\u00e7\u00f5es de alguns indiv\u00edduos\". J\u00e1 a\nGazeta do Rio de Janeiro considerou o movimento como um \"pontual desvio de\nnorma, apenas uma 'mancha' nas 'p\u00e1ginas da Hist\u00f3ria Portuguesa\u2019, t\u00e3o distinta\npelos testemunhos de amor e respeito que os vassalos desta na\u00e7\u00e3o consagram ao\nseu soberano\".<o:p><\/o:p><\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><strong><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black;border:none windowtext 1.0pt;\nmso-border-alt:none windowtext 0cm;padding:0cm\">JANCS\u00d4. I. PIMENTA, J. P. Pe\u00e7as\nda um mosaico. In MOTA. C. G. (Org) Viagem Incompleta: a experi\u00eancia brasileira\n(1500-2000) S\u00e3o Paulo; Senac. 2000 (adaptado).<\/span><span style=\"font-family:\n&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black\"><o:p><\/o:p><\/span><\/strong><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black\">Os fragmentos das mat\u00e9rias\njornal\u00edsticas sobre o acontecimento, embora com percep\u00e7\u00f5es diversas,\nrelacionam-se a um aspecto do processo de independ\u00eancia da col\u00f4nia\nluso-americana expresso em dissens\u00f5es entre:<\/span><\/p>","comment":"<p><span style=\"font-size: 12pt; line-height: 107%; font-family: Arial, sans-serif; color: black; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\">O comando da quest\u00e3o aborda a diverg\u00eancia de\ninteresses presentes entre grupos da elite durante o processo de independ\u00eancia do Brasil.&nbsp;<\/span><span style=\"font-size: 12pt; line-height: 107%; font-family: Arial, sans-serif; color: black; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\">No caso, ao abordar a<\/span><span style=\"font-size: 11pt; line-height: 107%; font-family: Arial, sans-serif; color: black; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"> Revolu\u00e7\u00e3o Pernambucana, <\/span><span style=\"font-size: 12pt; line-height: 107%; font-family: Arial, sans-serif; color: black; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\">que foi um movimento\nrepublicano e separatista, houve uma diverg\u00eancia das opini\u00f5es dos jornais, que\ndemonstram preocupa\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s configura\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e territoriais do\npa\u00eds.<\/span><br><\/p>","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"2e9865b0-4ce9-4fa8-ae8a-f7686b9b82ee","alternatives":[{"id":886,"text":"a) quadros dirigentes em tomo da aboli\u00e7\u00e3o da ordem escravocrata.","is_correct":false},{"id":887,"text":"b) grupos regionais acerca da configura\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-territorial.","is_correct":true},{"id":888,"text":"c) inteletuais laicos acerca da revoga\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio eclesi\u00e1stico.","is_correct":false},{"id":889,"text":"d) homens livres em tomo a extens\u00e3o do direito de voto.","is_correct":false},{"id":890,"text":"e) elites locais acerca da ordena\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio fundi\u00e1rio.","is_correct":false}]},{"id":191,"statement":"<p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black\">Ap\u00f3s a Independ\u00eancia,\nintegramo-nos como exportadores de produtos prim\u00e1rios \u00e0 divis\u00e3o internacional\ndo trabalho, estruturada ao redor da Gr\u00e3-Bretanha. O Brasil especializou-se na\nprodu\u00e7\u00e3o, com bra\u00e7o escravo importado da \u00c1frica, de plantas tropicais para a\nEuropa e a Am\u00e9rica do Norte. Isso atrasou o desenvolvimento de nossa economia\npor pelo menos uns oitenta anos. \u00c9ramos um pa\u00eds essencialmente agr\u00edcola e\ntecnicamente atrasado por depender de produtores cativos. N\u00e3o se poderia\nconfiar a trabalhadores for\u00e7ados outros instrumentos de produ\u00e7\u00e3o que os mais\ntoscos e baratos. O atraso econ\u00f4mico for\u00e7ou o Brasil a se voltar para fora. Era\ndo exterior que vinham os bens de consumo que fundamentavam um padr\u00e3o de vida\n\u201ccivilizado\u201d, marca que distinguia as classes cultas e \u201cnaturalmente\u201d\ndominantes do povar\u00e9u primitivo e miser\u00e1vel. (...) E de fora vinham tamb\u00e9m os\ncapitais que permitiam iniciar a constru\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura de servi\u00e7os\nurbanos, de energia, transportes e comunica\u00e7\u00f5es.<o:p><\/o:p><\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; color: black; border: 1pt none windowtext; padding: 0cm; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\">Paul Singer.<strong>&nbsp;Evolu\u00e7\u00e3o da economia e vincula\u00e7\u00e3o\ninternacional<\/strong>. In: I. Sachs; J. Willheim; P. S. Pinheiro\n(Orgs.).&nbsp;<strong>Brasil: um\ns\u00e9culo de transforma\u00e7\u00f5es<\/strong>. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 2001, p.\n80.<\/span><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black\"><o:p><\/o:p><\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black\">Levando-se em considera\u00e7\u00e3o\nas afirma\u00e7\u00f5es acima, relativas \u00e0 estrutura econ\u00f4mica do Brasil por ocasi\u00e3o da\nindepend\u00eancia pol\u00edtica (1822), \u00e9 correto afirmar que o pa\u00eds:<\/span><\/p>","comment":"<p style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; margin: 0cm; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial; text-align: justify;\"><strong style=\"color: black; font-family: Arial, sans-serif; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">Letra C. <\/strong>Apesar da independ\u00eancia do Brasil e da abertura dos portos, o projeto de industrializa\u00e7\u00e3o N\u00c3O se concretizou rapidamente devido ao dom\u00ednio que a Inglaterra exercia sobre o com\u00e9rcio no Brasil.<br><\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"2e9865b0-4ce9-4fa8-ae8a-f7686b9b82ee","alternatives":[{"id":891,"text":"a) se industrializou rapidamente devido ao desenvolvimento alcan\u00e7ado no per\u00edodo colonial.","is_correct":false},{"id":892,"text":"b) extinguiu a produ\u00e7\u00e3o colonial baseada na escravid\u00e3o e fundamentou a produ\u00e7\u00e3o no trabalho livre.","is_correct":false},{"id":893,"text":"c) se tornou dependente da economia europeia por realizar tardiamente sua industrializa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a outros pa\u00edses.","is_correct":true},{"id":894,"text":"d) se tornou dependente do capital estrangeiro, que foi introduzido no pa\u00eds sem trazer ganhos para a infraestrutura de servi\u00e7os urbanos.","is_correct":false},{"id":895,"text":"e) teve sua industrializa\u00e7\u00e3o estimulada pela Gr\u00e3-Bretanha, que investiu capitais em v\u00e1rios setores produtivos.","is_correct":false}]},{"id":192,"statement":"<p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black\">Nas quest\u00f5es externas, Dom\nJo\u00e3o VI empreendeu duas campanhas militares nas fronteiras do pa\u00eds. No ano de\n1809, tropas brit\u00e2nicas e portuguesas conquistaram a cidade de Caiena, capital\nda Guina Francesa. A manobra, que tinha por objetivo agredir o governo franc\u00eas,\ncolocou a regi\u00e3o sob o dom\u00ednio do Brasil at\u00e9 quando o Congresso de Viena\nrestituiu a regi\u00e3o \u00e0 Fran\u00e7a. No ano de 1817, as tropas imperiais invadiram a\nProv\u00edncia Cisplatina. Essa nova investida militar era importante por raz\u00f5es\ndiversas. Al\u00e9m de ser uma regi\u00e3o de rico potencial econ\u00f4mico, o dom\u00ednio sobre a\nregi\u00e3o da Cisplatina impedia uma poss\u00edvel invas\u00e3o napole\u00f4nica \u00e0s col\u00f4nias da\nEspanha, que havia sido dominada pelas tropas francesas. Dez anos depois, um\nmovimento de independ\u00eancia p\u00f4s fim \u00e0 anexa\u00e7\u00e3o da Cisplatina, dando origem ao\nUruguai.<o:p><\/o:p><\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black;border:none windowtext 1.0pt;\nmso-border-alt:none windowtext 0cm;padding:0cm\"><strong>SOUSA, Rainer Gon\u00e7alves.\n\"Per\u00edodo Joanino\"; Brasil Escola. Dispon\u00edvel em:\nhttps:\/\/brasilescola.uol.com.br\/historiab\/dom_joao.htm. Acesso em 30 de julho\nde 2021.<\/strong><\/span><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black\"><o:p><\/o:p><\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black\">Sobre as quest\u00f5es externas\nabordadas no texto, podemos concluir que D. Jo\u00e3o VI:<br><\/span><\/p>","comment":"<p><span style=\"text-align: justify; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity)); --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-weight: bolder;\"><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-family: Arial, sans-serif; color: black; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\">Letra A.<span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-weight: bolder;\"><span style=\"border: 1pt none windowtext; --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; padding: 0cm;\">&nbsp;<\/span><\/span><\/span><\/span><span style=\"text-align: justify; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-family: Arial, sans-serif; color: black; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\">Ap\u00f3s decreta\u00e7\u00e3o do Bloqueio Continental por Napole\u00e3o Bonaparte e a decis\u00e3o da corte de Portugal de se transferir para o Brasil, a Fran\u00e7a se tornou inimiga de Portugal. Como a Espanha foi invadida por tropas francesas, D. Jo\u00e3o VI considerou leg\u00edtima a invas\u00e3o dos territ\u00f3rios espanh\u00f3is na Am\u00e9rica, reivindicando em nome de sua esposa, Carlota Joaquina, a regi\u00e3o do Rio da Prata, que, por muitos anos, havia sido fonte de disputas entre Portugal e Espanha.<\/span><br><\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"2e9865b0-4ce9-4fa8-ae8a-f7686b9b82ee","alternatives":[{"id":896,"text":"a) considerou leg\u00edtima a invas\u00e3o dos territ\u00f3rios espanh\u00f3is, reivindicando em nome de sua esposa espanhola, Carlota Joaquina, a regi\u00e3o platina.","is_correct":true},{"id":897,"text":"b) ap\u00f3s a independ\u00eancia da Cisplatina, atual Uruguai, encerrou aquela longa disputa pela regi\u00e3o platina de uma vez por todas.","is_correct":false},{"id":898,"text":"c) n\u00e3o interferiu al\u00e9m das fronteiras j\u00e1 reconhecidas do Brasil, evitando, assim, uma guerra maior entre Brasil e Fran\u00e7a.","is_correct":false},{"id":899,"text":"d) optou por uma pol\u00edtica mais agressiva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fronteiras, mas ainda assim respeitou os limites franceses na Am\u00e9rica.","is_correct":false},{"id":900,"text":"e) movimentou tropas em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Cisplatina e Argentina, mas n\u00e3o anexou nenhum territ\u00f3rio espanhol.","is_correct":false}]},{"id":193,"statement":"<p><font color=\"#000000\" face=\"Arial, sans-serif\" style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\"><strong>Descri\u00e7\u00e3o do Quadro:<\/strong>&nbsp;<\/font><span style=\"color: black; font-family: Arial, sans-serif; font-size: 12pt; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">Independ\u00eancia ou Morte, por Pedro Am\u00e9rico, \u00f3leo sobre tela, 1888.\nExposta no Museu Paulista.<\/span><br><\/p><p><span style=\"color: rgb(0, 0, 0); font-family: Arial, sans-serif; font-size: 16px;\"><br><\/span><\/p><p><span style=\"color: rgb(0, 0, 0); font-family: Arial, sans-serif; font-size: 16px;\">As narrativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 independ\u00eancia do Brasil foram constru\u00eddas a partir de diversas fontes e uma delas foi a produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica.<\/span><br><\/p><p>Sobre a obra \u201cIndepend\u00eancia ou Morte\u201d de Pedro Am\u00e9rico e sobre as\nnarrativas predominantes acerca da independ\u00eancia, podemos inferir que:<br><\/p>","comment":"<p><span style=\"font-size: 12pt; line-height: 107%; font-family: Arial, sans-serif; color: black; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><strong>Letra B.<\/strong><strong><span style=\"border: 1pt none windowtext; padding: 0cm;\">&nbsp;<\/span><\/strong>O\nquadro foi feito a partir de uma encomenda do imperador D. Pedro I, que era\nfilho de D. Pedro I, o protagonista da cena. A obra foi pintada mais de 60 anos\nap\u00f3s a data oficial de independ\u00eancia do nosso pa\u00eds, mais especificamente um ano\nantes da Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica (1888), e faz parte das obras hist\u00f3ricas\nnacionalistas que romantizam e constroem her\u00f3is nacionais. O processo de\nindepend\u00eancia do Brasil n\u00e3o foi um evento exclusivo militar e n\u00e3o teve um \u00fanico\nl\u00edder. Dessa forma, a obra de Pedro Am\u00e9rico foi uma constru\u00e7\u00e3o rom\u00e2ntica do\nevento da independ\u00eancia e da figura de D. Pedro I e tinha como principal\nobjetivo formar e fortalecer uma mem\u00f3ria e uma identidade nacionais no s\u00e9culo\nXIX.<\/span><br><\/p>","image":"CiwkOPPYTdMg09BlUJUtGafJ8vgjABoMl2vjB54d.png","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"2e9865b0-4ce9-4fa8-ae8a-f7686b9b82ee","alternatives":[{"id":901,"text":"a) reproduziu um independ\u00eancia pr\u00f3xima ao real, apresentando D. Pedro I como \u00fanico l\u00edder do processo.","is_correct":false},{"id":902,"text":"b) reproduziu uma est\u00e9tica ligada ao nacionalismo e ao romantismo do s\u00e9culo XIX.","is_correct":true},{"id":903,"text":"c) reproduziu uma independ\u00eancia plural, marcada pela participa\u00e7\u00e3o de homens e mulheres.","is_correct":false},{"id":904,"text":"d) reproduziu uma est\u00e9tica original e brasileira, valorizando os agentes internos ligados \u00e0 independ\u00eancia.","is_correct":false},{"id":905,"text":"e) n\u00e3o reproduziu uma independ\u00eancia pr\u00f3xima ao real, mas entendeu que a independ\u00eancia foi feita por diversos grupos sociais.","is_correct":false}]},{"id":194,"statement":"<p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black\">O Tratado de Com\u00e9rcio e\nNavega\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m conhecido como Tratado de Pelris, foi assinado em 1810, entre\nBrasil e Inglaterra, e determinava:<\/span><\/p>","comment":"<p><strong>Letra D.<\/strong> Em 1810, D. Jo\u00e3o VI assinou v\u00e1rios tratados com a Inglaterra, sendo o de maior interesse o de Com\u00e9rcio e Navega\u00e7\u00e3o, cuja concess\u00e3o essencial foi a permiss\u00e3o de entrada de mercadorias inglesas pagando apenas o direito de 15%.<br><\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"2e9865b0-4ce9-4fa8-ae8a-f7686b9b82ee","alternatives":[{"id":906,"text":"a) o fim do tr\u00e1fico negreiro.","is_correct":false},{"id":907,"text":"b) a aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o.","is_correct":false},{"id":908,"text":"c) o fechamento dos portos.","is_correct":false},{"id":909,"text":"d) as tarifas alfandeg\u00e1rias.","is_correct":true},{"id":910,"text":"e) a suspens\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es.","is_correct":false}]},{"id":195,"statement":"<p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black\">O Movimento Liberal ocorrido\nem 1820, em Portugal, contribuiu para D. Jo\u00e3o VI:<\/span><\/p>","comment":"<p><strong>Letra C.<\/strong> Embora o movimento de 1820 amea\u00e7asse limitar seus poderes, D. Jo\u00e3o VI assumiu uma postura conciliat\u00f3ria em rela\u00e7\u00e3o a Portugal. Contudo, a radicaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no Brasil o for\u00e7aria a jurar fidelidade \u00e0 nova Constitui\u00e7\u00e3o portuguesa \u2014 que sequer existia, mas \u00e0 qual deveria se submeter. No dia 26 de abril de 1821, a fam\u00edlia real retornou a Lisboa, com exce\u00e7\u00e3o de Dom Pedro I, que assumiu a fun\u00e7\u00e3o de regente.<br><\/p>","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"2e9865b0-4ce9-4fa8-ae8a-f7686b9b82ee","alternatives":[{"id":911,"text":"a) declarar independ\u00eancia do Brasil em rela\u00e7\u00e3o a Portugal.","is_correct":false},{"id":912,"text":"b) fugir de Portugal para o Brasil.","is_correct":false},{"id":913,"text":"c) ir embora para Portugal e deixar seu filho no Brasil.","is_correct":true},{"id":914,"text":"d) ficar no Brasil e renunciar ao trono portugu\u00eas.","is_correct":false},{"id":915,"text":"e) ir para Portugal levar seu filho.","is_correct":false}]},{"id":196,"statement":"<p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black\">\"Se \u00e9 para o bem de\ntodos e felicidade geral da Na\u00e7\u00e3o, estou pronto! Digam ao povo que fico.\"\nO famoso \u201cDia do Fico\u201d aconteceu em 9 de janeiro de 1822, na Varanda do Pa\u00e7o\nReal, na cidade do Rio de Janeiro, que mais tarde viria a ser o Pa\u00e7o Imperial.<o:p><\/o:p><\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black\">O Dia do Fico marcou o\nin\u00edcio de um processo que terminou com a Independ\u00eancia do Brasil, pois:<\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; color: black; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><o:p><\/o:p><\/span><\/p>","comment":"<p><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-size: 12pt; line-height: 17.12px; font-family: Arial, sans-serif; color: black; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><strong>Letra D.<\/strong> D. Pedro I, quando declarou a independ\u00eancia do Brasil em 1822,&nbsp; adotou um regime mon\u00e1rquico&nbsp;<\/span><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; color: black; font-family: Arial, sans-serif; text-align: justify; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">heredit\u00e1rio e constitucional.<\/span><br><\/p>","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"2e9865b0-4ce9-4fa8-ae8a-f7686b9b82ee","alternatives":[{"id":916,"text":"a) o ficar, D. Pedro I proclamou a independ\u00eancia do Brasil e a rep\u00fablica.","is_correct":false},{"id":917,"text":"b) ao ficar, D. Pedro I proclamou a independ\u00eancia do Brasil e instalou uma monarquia asolutista.","is_correct":false},{"id":918,"text":"c) ao fiar, D. Pedro I proclamou a independ\u00eancia do Brasil e a rep\u00fablica democr\u00e1tica.","is_correct":false},{"id":919,"text":"d) ao ficar, D. Pedro I proclamou a independ\u00eancia do Brasil e instalou uma monarquia constitucional.","is_correct":true},{"id":920,"text":"e) Ao ficar, D. Pedro I proclamou a independ\u00eancia do Brasil e a rep\u00fablica olig\u00e1rquica.","is_correct":false}]},{"id":197,"statement":"<p><span style=\"font-size:12.0pt;\nline-height:107%;font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;mso-fareast-font-family:Calibri;\nmso-fareast-theme-font:minor-latin;color:black;mso-ansi-language:PT-BR;\nmso-fareast-language:EN-US;mso-bidi-language:AR-SA\">Observe a <strong>charge<\/strong> e\nresponda a quest\u00e3o abaixo:<\/span><br><\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"margin-bottom: 0cm; text-align: justify; line-height: normal; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><br><\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"margin-bottom: 0cm; text-align: justify; line-height: normal; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-size:12.0pt;font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;\nmso-fareast-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;color:black;mso-fareast-language:\nPT-BR\">BECK, A. \u201cArmandinho\u201d&nbsp;<strong><span style=\"border:none windowtext 1.0pt;\nmso-border-alt:none windowtext 0cm;padding:0cm\">Di\u00e1rio Catarinense<\/span><\/strong>.\nEdi\u00e7\u00e3o de 5 set. 2017. Dispon\u00edvel em:\n&lt;http:\/\/dc.clicrbs.com.br\/sc\/entretenimento\/ not\u00edcia\/2017\/09\/confi\nra-a-tirado-armandinho-desta-terca-feira-9887947html&gt;. Acesso em: 9 jul.\n2018.<o:p><\/o:p><\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"margin-bottom: 0cm; text-align: justify; line-height: normal; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-size:12.0pt;font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;\nmso-fareast-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;color:black;mso-fareast-language:\nPT-BR\"><br><\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"margin-bottom: 0cm; text-align: justify; line-height: normal; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-size:12.0pt;font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;\nmso-fareast-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;color:black;mso-fareast-language:\nPT-BR\"><strong>TEXTO DA CHARGE<\/strong>&nbsp;(Falas de Armandinho): <\/span><span style=\"font-size: 12pt; font-family: Arial, sans-serif; color: rgb(192, 80, 77);\">\"7 de Setembro de 1822...\"; \"O Brasil deixa de ser col\u00f4nia de Portugal...\"; e \"Mas era s\u00f3 de Portugal?<\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"margin-bottom: 0cm; text-align: justify; line-height: normal; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-size:12.0pt;font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;\nmso-fareast-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;color:black;mso-fareast-language:\nPT-BR\"><br><\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"margin-bottom: 0cm; text-align: justify; line-height: normal; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-size:12.0pt;font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;\nmso-fareast-font-family:&quot;Times New Roman&quot;;color:black;mso-fareast-language:\nPT-BR\">No contexto da independ\u00eancia brasileira, a charge ironiza o(a):<br><\/span><\/p>","comment":"<p><strong>Letra A.<\/strong> Declaramos a independ\u00eancia, mas nosso primeiro l\u00edder era portugu\u00eas (D. Pedro I) e continuamos a depender do capital ingl\u00eas.<br><\/p>","image":"muDmOvtWW1qw0X43AoLV526tozOs2PpuTzrRAXN3.png","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"2e9865b0-4ce9-4fa8-ae8a-f7686b9b82ee","alternatives":[{"id":921,"text":"a) influ\u00eancia econ\u00f4mica inglesa sobre o Brasil.","is_correct":true},{"id":922,"text":"b) imperialismo dos EUA sobre a Am\u00e9rica do Sul.","is_correct":false},{"id":923,"text":"c) controle napole\u00f4nico sobre Portugal.","is_correct":false},{"id":924,"text":"d) dom\u00ednio brasileiro sobre a Prov\u00edncia Cisplatina.","is_correct":false},{"id":925,"text":"e) vig\u00eancia da Uni\u00e3o Ib\u00e9rica.","is_correct":false}]},{"id":198,"statement":"<p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial; vertical-align: baseline;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:#333333\">A transfer\u00eancia da Corte\nPortuguesa para o Brasil tem sido objeto de intensos e calorosos debates na\nhistoriografia luso-brasileira. Dentre as novidades implantadas pela chegada da\nCorte de D. Jo\u00e3o, est\u00e3o:<o:p><\/o:p><\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial; vertical-align: baseline;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; color: rgb(51, 51, 51); border: 1pt none windowtext; padding: 0cm;\">I)<strong>&nbsp;<\/strong><\/span><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:#333333\">Maior controle sobre a\nconcess\u00e3o de sesmarias, via cria\u00e7\u00e3o da Mesa do Desembargo do Pa\u00e7o do Rio de\nJaneiro<o:p><\/o:p><\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial; vertical-align: baseline;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; color: rgb(51, 51, 51); border: 1pt none windowtext; padding: 0cm;\">II)<\/span><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:#333333\">&nbsp;Funda\u00e7\u00e3o do Banco do\nBrasil<o:p><\/o:p><\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial; vertical-align: baseline;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; color: rgb(51, 51, 51); border: 1pt none windowtext; padding: 0cm;\">III)<\/span><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:#333333\">&nbsp;Cria\u00e7\u00e3o da Companhia\nGeral de Com\u00e9rcio do Gr\u00e3o Par\u00e1 e Maranh\u00e3o<o:p><\/o:p><\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial; vertical-align: baseline;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; color: rgb(51, 51, 51); border: 1pt none windowtext; padding: 0cm;\">IV)<\/span><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:#333333\"><strong>&nbsp;<\/strong>Cria\u00e7\u00e3o da\nIntend\u00eancia Geral da Pol\u00edcia<o:p><\/o:p><\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial; vertical-align: baseline;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; color: rgb(51, 51, 51); border: 1pt none windowtext; padding: 0cm;\">V)&nbsp;<\/span><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:#333333\">Institucionaliza\u00e7\u00e3o do\nTribunal da Rela\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro para julgar as querelas da Prov\u00edncia<o:p><\/o:p><\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial; vertical-align: baseline;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:#333333\"><br><\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial; vertical-align: baseline;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:#333333\">Assinale a alternativa que\nreune os elementos identificados com a transfer\u00eancia da Corte Portuguesa:<\/span><\/p>","comment":null,"image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"2e9865b0-4ce9-4fa8-ae8a-f7686b9b82ee","alternatives":[{"id":926,"text":"a) I e II, apenas","is_correct":false},{"id":927,"text":"b) I, II e III, apenas","is_correct":false},{"id":928,"text":"c) I, II e IV, apenas","is_correct":true},{"id":929,"text":"d) III, IV e V, apenas","is_correct":false},{"id":930,"text":"e) IV e V, apenas","is_correct":false}]},{"id":199,"statement":"<p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; color: rgb(51, 51, 51); background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\">A chegada\nda Fam\u00edlia Real e da Corte Portuguesa ao Rio de Janeiro em 1808 introduziu\ngrandes mudan\u00e7as na sociedade brasileira. Os grandes propriet\u00e1rios rurais e\nnegociantes aglutinaram-se ainda mais do que antes ao redor da Fam\u00edlia Real.\nIsso permitiu que, no contexto da independ\u00eancia (1822), alguns fen\u00f4menos\npermanecessem. Tendo em vista esses processos, considere as seguintes\nafirmativas:<\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; color: rgb(51, 51, 51); border: 1pt none windowtext; padding: 0cm; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\">1)&nbsp;<\/span><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; color: rgb(51, 51, 51); background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\">A\nescravid\u00e3o foi mantida, sem que os poucos questionamentos a ela conseguissem\nprevalecer nem nos projetos de Independ\u00eancia, nem na elabora\u00e7\u00e3o de um projeto\nde Constitui\u00e7\u00e3o em 1823, nem ainda na Constitui\u00e7\u00e3o outorgada em 1824.<o:p><\/o:p><\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; color: rgb(51, 51, 51); border: 1pt none windowtext; padding: 0cm; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\">2)&nbsp;<\/span><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; color: rgb(51, 51, 51); background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\">O fim do\nla\u00e7o colonial formal com Portugal permitiu a intensifica\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de\ndepend\u00eancia frente \u00e0 Inglaterra.<o:p><\/o:p><\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; color: rgb(51, 51, 51); border: 1pt none windowtext; padding: 0cm; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\">3)&nbsp;<\/span><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; color: rgb(51, 51, 51); background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\">A\nescravid\u00e3o atingiu seu auge no Brasil imediatamente ap\u00f3s a Independ\u00eancia, ao\nmesmo tempo em que as negocia\u00e7\u00f5es internacionais pelo reconhecimento desta\n\u00faltima levaram \u00e0 tentativa de supress\u00e3o do tr\u00e1fico de escravos africanos em\n1830.<o:p><\/o:p><\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; color: rgb(51, 51, 51); background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\">\n\n\n\n\n\n<\/span><\/p><p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; color: rgb(51, 51, 51); border: 1pt none windowtext; padding: 0cm; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\">4)&nbsp;<\/span><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; color: rgb(51, 51, 51); background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\">O apoio\ningl\u00eas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o e do tr\u00e1fico de escravos permitiu que o\ncativeiro permanecesse no Brasil at\u00e9 1888.<o:p><\/o:p><\/span><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"2e9865b0-4ce9-4fa8-ae8a-f7686b9b82ee","alternatives":[{"id":931,"text":"a) Somente as afirmativas 1, 2 e 3 s\u00e3o verdadeiras.","is_correct":true},{"id":932,"text":"b) Somente as afirmativas 1 e 4 s\u00e3o verdadeiras.","is_correct":false},{"id":933,"text":"c) Somente as afirmativas 2, 3 e 4 s\u00e3o verdadeiras.","is_correct":false},{"id":934,"text":"d) Somente a afirmativa 2 \u00e9 verdadeira.","is_correct":false},{"id":935,"text":"e) Somente as afirmativas 1 e 3 s\u00e3o verdadeiras.","is_correct":false}]},{"id":200,"statement":"<p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial; vertical-align: baseline;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:#333333\">Podem ser consideradas\ncaracter\u00edsticas do governo joanino no Brasil:<\/span><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"2e9865b0-4ce9-4fa8-ae8a-f7686b9b82ee","alternatives":[{"id":936,"text":"a) a assinatura de tratados que beneficiam a Inglaterra e o crescimento do com\u00e9rcio externo brasileiro devido \u00e0 extin\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio;","is_correct":true},{"id":937,"text":"b) o desenvolvimento da ind\u00fastria brasileira gra\u00e7as \u00e0s altas taxas sobre os produtos importados;","is_correct":false},{"id":938,"text":"c) a redu\u00e7\u00e3o dos impostos e o controle do d\u00e9ficit em fun\u00e7\u00e3o da austera pol\u00edtica econ\u00f4mica praticada pelo governo;","is_correct":false},{"id":939,"text":"d) o n\u00e3o envolvimento em quest\u00f5es externas sobretudo de car\u00e1ter expansionista;","is_correct":false},{"id":940,"text":"e) a total independ\u00eancia econ\u00f4mica de Portugal com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Inglaterra em virtude de seu acelerado desenvolvimento.","is_correct":false}]},{"id":201,"statement":"<p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial; vertical-align: baseline;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:#333333\">O governo de D. Jo\u00e3o VI no\nBrasil, entre outras medidas econ\u00f4micas, assinou, em 1810, um tratado de\ncom\u00e9rcio com a Inglaterra. Esta decis\u00e3o estava relacionada:<\/span><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"2e9865b0-4ce9-4fa8-ae8a-f7686b9b82ee","alternatives":[{"id":941,"text":"a) ao crescimento industrial promovido pelo governo portugu\u00eas, ao revogar as leis que proibiam a instala\u00e7\u00e3o  de f\u00e1bricas na col\u00f4nia;","is_correct":false},{"id":942,"text":"b) \u00e0 pol\u00edtica liberal da Corte Portuguesa que incentivava o livre com\u00e9rcio da col\u00f4nia com os demais pa\u00edses europeus;","is_correct":false},{"id":943,"text":"c) ao crescimento do mercado consumidor brasileiro provocado pelo aumento da produ\u00e7\u00e3o interna;","is_correct":false},{"id":944,"text":"d) \u00e0 pol\u00edtica econ\u00f4mica portuguesa que cedia \u00e0s press\u00f5es inglesas para decretar o fim do tr\u00e1fico negreiro;","is_correct":false},{"id":945,"text":"e) a acordos anteriores entre os dois pa\u00edses europeus que asseguravam vantagens comerciais aos ingleses.","is_correct":true}]},{"id":202,"statement":"<p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial; vertical-align: baseline;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:#333333\">Foram fatos importantes na\npol\u00edtica externa de D. Jo\u00e3o VI, no Brasil:<\/span><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"2e9865b0-4ce9-4fa8-ae8a-f7686b9b82ee","alternatives":[{"id":946,"text":"a) a invas\u00e3o da Guiana Francesa e a anexa\u00e7\u00e3o da Prov\u00edncia Cisplatina;","is_correct":true},{"id":947,"text":"b) os tratados de Methuen e Madri;","is_correct":false},{"id":948,"text":"c) os diversos tratados de limites resolvendo as quest\u00f5es do Acre e do Amap\u00e1;","is_correct":false},{"id":949,"text":"d) a guerra contra a Inglaterra devido \u00e0 quest\u00e3o Cisplatina;","is_correct":false},{"id":950,"text":"e) a quest\u00e3o Christie e a guerra contra o Uruguai.","is_correct":false}]},{"id":203,"statement":"<p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial; vertical-align: baseline;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:#333333\">Em 1808, ap\u00f3s chegar ao\nBrasil fugindo da invas\u00e3o francesa, o regente D. Jo\u00e3o VI decidiu:<\/span><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"2e9865b0-4ce9-4fa8-ae8a-f7686b9b82ee","alternatives":[{"id":951,"text":"a) declarar a liberta\u00e7\u00e3o dos escravos;","is_correct":false},{"id":952,"text":"b) anistiar todos os presos das antigas rebeli\u00f5es nativistas;","is_correct":false},{"id":953,"text":"c) decretar a abertura dos portos brasileiros \u00e0s na\u00e7\u00f5es amigas;","is_correct":true},{"id":954,"text":"d) proibir a entrada de produtos ingleses na col\u00f4nia;","is_correct":false},{"id":955,"text":"e) iniciar a pol\u00edtica da imigra\u00e7\u00e3o.","is_correct":false}]},{"id":204,"statement":"<p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial; vertical-align: baseline;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black;mso-color-alt:windowtext\">O\nGoverno do Pr\u00edncipe Regente D. Jo\u00e3o VI, foi importante porque:<\/span><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"2e9865b0-4ce9-4fa8-ae8a-f7686b9b82ee","alternatives":[{"id":956,"text":"a) Criou as condi\u00e7\u00f5es para uma futura administra\u00e7\u00e3o independente.","is_correct":true},{"id":957,"text":"b) Favoreceu o crescimento de nossa depend\u00eancia com Portugal.","is_correct":false},{"id":958,"text":"c) Estruturou a forma\u00e7\u00e3o de zonas livres e independentes como pernambuco.","is_correct":false},{"id":959,"text":"d) Fortaleceu a influ\u00eancia francesa no nosso pa\u00eds principalmente depois dos tratados de 1810.","is_correct":false},{"id":960,"text":"e) Tentou organizar os pa\u00edses da regi\u00e3o do Prata, principalmente apoiando o Uruguai.","is_correct":false}]},{"id":205,"statement":"<p style=\"margin: 0cm; text-align: justify; background-image: initial; background-position: initial; background-size: initial; background-repeat: initial; background-attachment: initial; background-origin: initial; background-clip: initial;\"><span style=\"font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif;color:black;mso-color-alt:windowtext\">A\ntransfer\u00eancia da corte Portuguesa para o Brasil decorreu da press\u00e3o da\nInglaterra, interessada em impedir:<\/span><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"2e9865b0-4ce9-4fa8-ae8a-f7686b9b82ee","alternatives":[{"id":961,"text":"a) o controle mar\u00edtimo do Atl\u00e2ntico Sul por Napole\u00e3o;","is_correct":true},{"id":962,"text":"b) o aprisionamento dos navios portugueses por Napole\u00e3o;","is_correct":false},{"id":963,"text":"c) a ru\u00edna da dinastia de Bragan\u00e7a;","is_correct":false},{"id":964,"text":"d) a sa\u00edda de vinho portugu\u00eas para a Fran\u00e7a;","is_correct":false},{"id":965,"text":"e) a alian\u00e7a entre a Espanha e a Fran\u00e7a.","is_correct":false}]},{"id":276,"statement":"<p><span style=\"color: rgb(64, 64, 64); font-family: Roboto, system-ui, -apple-system, &quot;Segoe UI&quot;, &quot;Helvetica Neue&quot;, Arial, &quot;Noto Sans&quot;, &quot;Liberation Sans&quot;, sans-serif, &quot;Apple Color Emoji&quot;, &quot;Segoe UI Emoji&quot;, &quot;Segoe UI Symbol&quot;, &quot;Noto Color Emoji&quot;; font-size: 17.5px;\">O principal fator que levou a Fam\u00edlia Real sair de Portugal e vir para o Brasil foi:<\/span><br><\/p>","comment":null,"image":"","visible":true,"teacher_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873","topic_id":"2e9865b0-4ce9-4fa8-ae8a-f7686b9b82ee","alternatives":[{"id":1221,"text":"a) O fato de a economia portuguesa estar passando por s\u00e9rias dificuldades no momento.","is_correct":false},{"id":1222,"text":"b) A invas\u00e3o francesa a Portugal, liderada por Napole\u00e3o Bonaparte.","is_correct":true},{"id":1223,"text":"c) A falta de funcion\u00e1rios reais qualificados para desenvolver o modelo colonial no Brasil.","is_correct":false},{"id":1224,"text":"d) O modo como a Fam\u00edlia Real Portuguesa amava o Brasil.","is_correct":false},{"id":1225,"text":"e) A tentativa de acelerar o crescimento do Brasil enquanto col\u00f4nia, para preparar a na\u00e7\u00e3o para a independ\u00eancia.","is_correct":false}]},{"id":277,"statement":"<p><span style=\"color: rgb(64, 64, 64); font-family: Roboto, system-ui, -apple-system, &quot;Segoe UI&quot;, &quot;Helvetica Neue&quot;, Arial, &quot;Noto Sans&quot;, &quot;Liberation Sans&quot;, sans-serif, &quot;Apple Color Emoji&quot;, &quot;Segoe UI Emoji&quot;, &quot;Segoe UI Symbol&quot;, &quot;Noto Color Emoji&quot;; font-size: 17.5px;\">Qual das medidas abaixo foi tomada por D. Jo\u00e3o VI logo na sua chegada ao Brasil, em 1808?<\/span><br><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873","topic_id":"2e9865b0-4ce9-4fa8-ae8a-f7686b9b82ee","alternatives":[{"id":1226,"text":"a) Mudan\u00e7a do nome da col\u00f4nia, que antes se chamava \"Pindorama\" e agora, \"Brasil\".","is_correct":false},{"id":1227,"text":"b) Cria\u00e7\u00e3o de um ex\u00e9rcito nacional para proteger seu trono.","is_correct":false},{"id":1228,"text":"c) Realizou a aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o na col\u00f4nia.","is_correct":false},{"id":1229,"text":"d) Decretou a abertura dos portos brasileiros para o com\u00e9rcio com as na\u00e7\u00f5es amigas.","is_correct":true},{"id":1230,"text":"e) Proibiu a entrada de novos imigrantes por 6 meses, para garantir a seguran\u00e7a de seu trono.","is_correct":false}]},{"id":278,"statement":"<p><span style=\"color: rgb(64, 64, 64); font-family: Roboto, system-ui, -apple-system, &quot;Segoe UI&quot;, &quot;Helvetica Neue&quot;, Arial, &quot;Noto Sans&quot;, &quot;Liberation Sans&quot;, sans-serif, &quot;Apple Color Emoji&quot;, &quot;Segoe UI Emoji&quot;, &quot;Segoe UI Symbol&quot;, &quot;Noto Color Emoji&quot;; font-size: 17.5px;\">Considerando as consequ\u00eancias da chegada da Fam\u00edlia Real Portuguesa, em 1808, assinale a alternativa INCORRETA:<\/span><br><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873","topic_id":"2e9865b0-4ce9-4fa8-ae8a-f7686b9b82ee","alternatives":[{"id":1231,"text":"a) Assim que chegou ao territ\u00f3rio, D. Jo\u00e3o VI, pr\u00edncipe regente, decretou a abertura dos portos \u00e0s na\u00e7\u00f5es amigas.","is_correct":false},{"id":1232,"text":"b) Diversos melhoramentos foram realizados no territ\u00f3rio, em especial na cidade do Rio de Janeiro.","is_correct":false},{"id":1233,"text":"c) Houve a cria\u00e7\u00e3o de importantes institui\u00e7\u00f5es, como o Banco do Brasil e a Real Academia Militar.","is_correct":false},{"id":1234,"text":"d) A vinda da corte para o Brasil significou o fim do com\u00e9rcio entre Portugal, suas col\u00f4nias e a Inglaterra, sua maior inimiga.","is_correct":true},{"id":1235,"text":"e) A m\u00e9dio prazo, uma das maiores consequ\u00eancias foi a Independ\u00eancia do Brasil, que est\u00e1 diretamente relacionada com esse evento.","is_correct":false}]},{"id":279,"statement":"<p><span style=\"color: rgb(51, 71, 76); font-family: Inter, sans-serif; font-size: 16px; text-align: justify; background-color: rgb(232, 240, 254);\">A instala\u00e7\u00e3o da Corte portuguesa no Rio de Janeiro, em 1808, representou uma alternativa para um contexto de crise pol\u00edtica na Metr\u00f3pole e a possibilidade de implementar as bases para a forma\u00e7\u00e3o de um imp\u00e9rio luso-brasileiro na Am\u00e9rica. Das alternativas abaixo, assinale aquela que N\u00c3O diz respeito ao per\u00edodo joanino.<\/span><br><\/p>","comment":"<p><span style=\"color: rgba(0, 0, 0, 0.87); font-family: Inter, sans-serif; font-size: 16px; font-weight: 600; text-align: justify; background-color: rgb(232, 240, 254);\">Durante o per\u00edodo joanino n\u00e3o houve isen\u00e7\u00f5es alfandeg\u00e1rias a Inglaterra, apenas um benef\u00edcio, os ingleses pagaram uma taxa preferencial, menor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 de outros pa\u00edses que comercializavam com o Brasil.<\/span><br><\/p>","image":"","visible":true,"teacher_id":"649f5537-4a03-4dd3-bb95-bacd9979c873","topic_id":"2e9865b0-4ce9-4fa8-ae8a-f7686b9b82ee","alternatives":[{"id":1236,"text":"a) Ocupa\u00e7\u00e3o da Guiana Francesa e da Prov\u00edncia Cisplatina e sua incorpora\u00e7\u00e3o ao Imp\u00e9rio Portugu\u00eas, como resultado da pol\u00edtica externa agressiva adotada por D. Jo\u00e3o.","is_correct":false},{"id":1237,"text":"b) Abertura dos portos da Col\u00f4nia \u00e0s na\u00e7\u00f5es aliadas de Portugal, como a Inglaterra, dando in\u00edcio a uma fase de livre-com\u00e9rcio.","is_correct":false},{"id":1238,"text":"C) Ocorreu uma invers\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre metr\u00f3pole e col\u00f4nia, j\u00e1 que a sede pol\u00edtica do imp\u00e9rio passava do centro para a periferia.","is_correct":false},{"id":1239,"text":"D) Atendeu \u00e0s exig\u00eancias do com\u00e9rcio brit\u00e2nico, que conseguiu isen\u00e7\u00f5es alfandeg\u00e1rias.","is_correct":true},{"id":1240,"text":"E) Ocorreu a Revolu\u00e7\u00e3o Pernambucana de1817, que defendia o separatismo com o governo republicano e a manuten\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o.","is_correct":false}]}],"cards":[]},{"id":"f1b39000-1418-4ace-9be1-bc3bb7bb2564","name":"1\u00ba Reinado","slug":"1o-reinado","color":"blue","description":null,"subject_id":"7fecf1bb-5968-4920-ba94-560ab88faaae","questions":[],"cards":[]}]},{"id":"c8ecbb83-b65e-4672-bb3b-00e492acf084","name":"Estatuto dos Militares","color":"purple","slug":"estatuto-dos-militares","description":"E1","topics":[]},{"id":"db98c5ed-7b27-4cf4-b062-483e09ec1025","name":"L\u00edngua Portuguesa","color":"green","slug":"lingua-portuguesa","description":null,"topics":[{"id":"0669eeb7-aa80-4e7c-9054-deb4ccfa41ff","name":"Fonologia","slug":"verbos","color":"green","description":null,"subject_id":"db98c5ed-7b27-4cf4-b062-483e09ec1025","questions":[{"id":66,"statement":"<p>(FEI-1994) Assinalar a alternativa que preenche corretamente as lacunas das frases adiante:<br>I. Guardando sigilo, voc&ecirc; agir&aacute; com________.<br>II. Os bancos transacionam somas_________.<br>III. Os culpados devem_________suas falhas.<br>IV. O secret&aacute;rio______o pedido do funcion&aacute;rio.<br>V. O professor_________-lhe um duro castigo.<\/p>","comment":"<p>&nbsp;c) discri&ccedil;&atilde;o - vultosas - expiar - deferiu - infligiu<\/p>","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"0669eeb7-aa80-4e7c-9054-deb4ccfa41ff","alternatives":[{"id":326,"text":"a) discri\u00e7\u00e3o - vultuosas - espiar - diferiu - infringiu","is_correct":false},{"id":327,"text":"b) descri\u00e7\u00e3o - vultosas - expiar - deferiu - inflingiu","is_correct":false},{"id":328,"text":"c) discri\u00e7\u00e3o - vultosas - expiar - deferiu - infligiu","is_correct":true},{"id":329,"text":"d) descri\u00e7\u00e3o - vultuosas - espiar - diferiu - infringiu","is_correct":false},{"id":330,"text":"e) discri\u00e7\u00e3o - vultuosas - espiar - deferiu - infligiu.","is_correct":false}]},{"id":67,"statement":"<p>(FEI-1995) Assinalar a alternativa que preenche<br>corretamente as lacunas do seguinte per&iacute;odo:<br>A _____________ da obriga&ccedil;&atilde;o e a _____________ n&atilde;o<br>permitiam que ele percebesse a ___________ do<br>____________.<\/p>","comment":"<p>b) consci&ecirc;ncia - paci&ecirc;ncia - extens&atilde;o - cansa&ccedil;o<\/p>","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"0669eeb7-aa80-4e7c-9054-deb4ccfa41ff","alternatives":[{"id":331,"text":"a) consci\u00eancia - passi\u00eancia - estens\u00e3o - can\u00e7a\u00e7o","is_correct":false},{"id":332,"text":"b) consci\u00eancia - paci\u00eancia - extens\u00e3o - cansa\u00e7o","is_correct":true},{"id":333,"text":"c) conci\u00eancia - paci\u00eanssia - exten\u00e7\u00e3o - can\u00e7asso","is_correct":false},{"id":334,"text":"d) conci\u00eancia - passi\u00eanssia - esten\u00e7\u00e3o - cansa\u00e7o","is_correct":false},{"id":335,"text":"e) consci\u00eancia - passi\u00eancia - exten\u00e7\u00e3o - canssa\u00e7o.","is_correct":false}]},{"id":68,"statement":"<p>(FEI-1997) Assinale a alternativa que preencha<br>corretamente as lacunas:<br>I. Estamos chegando. S&atilde;o Paulo fica ______ apenas 50<br>quil&ocirc;metros daqui.<br>II. O governo federal vai realizar o ______ da popula&ccedil;&atilde;o<br>em 1996.<br>III. No in&iacute;cio do s&eacute;culo, muitos italianos ______ para o<br>Brasil.<br>IV. Jo&atilde;o &eacute; muito ______ educado.<\/p>","comment":"Harum enim iusto vero a commodi. Quia dolorum commodi non itaque sunt velit. Quod ea ea dolor est provident similique repudiandae.","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"0669eeb7-aa80-4e7c-9054-deb4ccfa41ff","alternatives":[{"id":336,"text":"a) a - censo - imigraram - mal","is_correct":true},{"id":337,"text":"b) \u00e0 - censo - emigraram - mau","is_correct":false},{"id":338,"text":"c) h\u00e1 - senso - imigraram - mau","is_correct":false},{"id":339,"text":"d) a - senso - emigraram - mal","is_correct":false},{"id":340,"text":"e) \u00e0 - senso - imigraram - mau","is_correct":false}]},{"id":69,"statement":"<p>(FEI-1994) Assinalar a alternativa em que todas as<br>palavras n&atilde;o t&ecirc;m suas s&iacute;labas separadas corretamente:<\/p>","comment":"Sit ut consequatur vel minima fugiat incidunt animi. Atque officia ut est omnis molestiae aut. Deserunt aspernatur voluptatibus voluptatem nobis natus porro non. Cupiditate odit aut vel cum cupiditate non.","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"0669eeb7-aa80-4e7c-9054-deb4ccfa41ff","alternatives":[{"id":341,"text":"a) am-b\u00ed-guo; rit-mo; psi-co-se; pers-pi-caz","is_correct":false},{"id":342,"text":"b) abs-tra-ir; bi-sa-nu-al; in-te-lec-\u00e7\u00e3o; quart-zo","is_correct":false},{"id":343,"text":"c) ob-s\u00e9-quio; hep-tas-s\u00ed-la-bo; dif-te-ri-a; oc-ci-pi-tal","is_correct":false},{"id":344,"text":"d) vo-lu-ptu-o-so; psi-co-lo-gia; e-xce-der; be-ni-gno","is_correct":true},{"id":345,"text":"e) ab-so-lu-to; sub-ju-gar; eu-ro-peu; ist-mo","is_correct":false}]},{"id":70,"statement":"<p>(FEI-1994) Assinalar a alternativa em que todas as<br>palavras est&atilde;o grafadas corretamente:<\/p>","comment":"Id assumenda porro accusantium et. Iusto distinctio reiciendis dolorum eligendi est. Vero ipsam aut assumenda rerum. Aut quos a sed unde ut ab.","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"0669eeb7-aa80-4e7c-9054-deb4ccfa41ff","alternatives":[{"id":346,"text":"Aut accusamus officiis atque saepe odio sed velit.","is_correct":false},{"id":347,"text":"Eum repudiandae dicta laboriosam ea. Earum maiores odit molestiae voluptates. Laborum aut ut omnis sunt ab occaecati sequi. Dolores ut rem magni eos non sequi. Laboriosam voluptatem perferendis optio.","is_correct":false},{"id":348,"text":"Eum repellendus in dolorem culpa adipisci aliquid est itaque.","is_correct":false},{"id":349,"text":"dolorem","is_correct":false},{"id":350,"text":"autem","is_correct":true}]},{"id":183,"statement":"<p>(FGV-2001) Assinale a alternativa em que todas as palavras estejam corretamente grafadas.<\/p>","comment":"<p>c) Assessores, pretens&atilde;o, losango, asterisco, alto-falante<\/p>","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"0669eeb7-aa80-4e7c-9054-deb4ccfa41ff","alternatives":[{"id":855,"text":"a) Empolga\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s, extrangeiro, despercebido, autofalante","is_correct":false},{"id":856,"text":"b) Eletricista, aster\u00edstico, celebral, frustado, beneficiente","is_correct":false},{"id":857,"text":"c) Assessores, pretens\u00e3o, losango, asterisco, alto-falante","is_correct":true},{"id":858,"text":"d) Sicrano, vultosa, previl\u00e9gio, entitular, prazeiroso","is_correct":false},{"id":859,"text":"e) Eletrecista, preten\u00e7\u00e3o, ascen\u00e7\u00e3o, celebral, prazeiroso","is_correct":false}]},{"id":206,"statement":"<p>(FGV-1998) Nas frases abaixo, marque a op\u00e7\u00e3o na qual todos os termos est\u00e3o corretamente escritos.<\/p>","comment":"<p><strong>Erros:<\/strong><\/p><p>b) anexas, solicitou<\/p><p>c) desmazelo, depredaram , albergue<\/p><p>d) H\u00e1 cerca de, v\u00eam infligindo, motociclistas<\/p><p>e) tinham chegado, interpuseram<\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"0669eeb7-aa80-4e7c-9054-deb4ccfa41ff","alternatives":[{"id":966,"text":"a) Fiquei frustrado ao saber que a maioria da popula\u00e7\u00e3o  ainda acredita nessas antiquadas supersti\u00e7\u00f5es.","is_correct":true},{"id":967,"text":"b) Seguem anexo as planilhas que Vossa Senhoria nos  solicitastes.","is_correct":false},{"id":968,"text":"c) Revoltados com a barafunda e o desmazelo, os  mendigos depedraram o aubergue.","is_correct":false},{"id":969,"text":"d) Acerca de tr\u00eas anos, os fiscais vem infringindo pesadas  multas aos motociclistas.","is_correct":false},{"id":970,"text":"e) O diretor e os assessores ainda n\u00e3o tinham chego,  quando os guardas se interporam \u00e0 frente dos grevistas.","is_correct":false}]},{"id":207,"statement":"<p>(FGV-2004) Das alternativas abaixo, assinale aquela em&nbsp;que ao menos um plural N\u00c3O est\u00e1 correto:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"0669eeb7-aa80-4e7c-9054-deb4ccfa41ff","alternatives":[{"id":971,"text":"a) M\u00e3o, m\u00e3os; dem\u00e3o, dem\u00e3os.","is_correct":false},{"id":972,"text":"b) Capit\u00e3o, capit\u00e3es; ladr\u00e3o, ladr\u00f5es.","is_correct":false},{"id":973,"text":"c) Pist\u00e3o, pist\u00f5es; encontr\u00e3o, encontr\u00f5es.","is_correct":false},{"id":974,"text":"d) Port\u00e3o, port\u00f5es; cidad\u00e3o, cidad\u00e3es.","is_correct":true},{"id":975,"text":"e) Capel\u00e3o, capel\u00e3es; escriv\u00e3o, escriv\u00e3es.","is_correct":false}]},{"id":208,"statement":"<p>(FGV-2004) Assinale a alternativa correta quanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o grafia\/significado.<\/p>","comment":"<p><strong>Dica:<\/strong>&nbsp;Compet\u00eancia Leitora<\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"0669eeb7-aa80-4e7c-9054-deb4ccfa41ff","alternatives":[{"id":976,"text":"a) Para sonhar, basta serrar os olhos.","is_correct":false},{"id":977,"text":"b) Receba meus comprimentos por seu anivers\u00e1rio.","is_correct":false},{"id":978,"text":"c) A secret\u00e1ria agiu com muita discri\u00e7\u00e3o.","is_correct":true},{"id":979,"text":"d) Seus gastos foram vultuosos.","is_correct":false},{"id":980,"text":"e) Tinha ainda conhecimentos insipientes de Matem\u00e1tica.","is_correct":false}]},{"id":209,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">(FGV-2005) A \u00faltima das tr\u00eas abordagens, entre as teorias idealistas, \u00e9 a que considera cultura como sistemas.&nbsp;simb\u00f3licos. Esta posi\u00e7\u00e3o foi desenvolvida nos Estados&nbsp;Unidos principalmente por dois antrop\u00f3logos: o j\u00e1&nbsp;conhecido Clifford Geertz e David Schneider. O primeiro&nbsp;deles busca uma defini\u00e7\u00e3o de homem baseada na&nbsp;defini\u00e7\u00e3o de cultura. Para isto, refuta a id\u00e9ia de uma forma&nbsp;ideal de homem, decorrente do iluminismo e da&nbsp;antropologia cl\u00e1ssica, perto da qual as demais eram&nbsp;distor\u00e7\u00f5es ou aproxima\u00e7\u00f5es, e tenta resolver o paradoxo&nbsp;(...) de uma imensa variedade cultural que contrasta com a&nbsp;unidade da esp\u00e9cie humana. Para isto, a cultura deve ser&nbsp;considerada \u201cn\u00e3o um complexo de comportamentos&nbsp;concretos mas um conjunto de mecanismos de controle,&nbsp;planos, receitas, regras, instru\u00e7\u00f5es (que os t\u00e9cnicos de&nbsp;computadores chamam programa) para governar o&nbsp;comportamento\u201d. Assim, para Geertz, todos os homens&nbsp;s\u00e3o geneticamente aptos para receber um programa, e&nbsp;este programa \u00e9 o que chamamos cultura. E esta&nbsp;formula\u00e7\u00e3o - que consideramos uma nova maneira de&nbsp;encarar a unidade da esp\u00e9cie - permitiu a Geertz afirmar&nbsp;que \u201cum dos mais significativos fatos sobre n\u00f3s pode se&nbsp;finalmente a constata\u00e7\u00e3o de que todos nascemos com um&nbsp;equipamento para viver mil vidas, mas terminamos no fim&nbsp;tendo vivido uma s\u00f3!\u201d<\/p><p><br><\/p><p><strong>Roque de Barros Laraia. Cultura, um conceito&nbsp;antropol\u00f3gico. 16. ed. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed.,&nbsp;2003, p. 62.<\/strong><\/p><p><strong><br><\/strong><\/p><p>Assinale a alternativa em que a grafia das palavras est\u00e1&nbsp;<span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">correta.<\/span><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"0669eeb7-aa80-4e7c-9054-deb4ccfa41ff","alternatives":[{"id":981,"text":"a) Beneficiente, aster\u00edstico, Ciclano, sombrancelha,  excess\u00e3o.","is_correct":false},{"id":982,"text":"b) Estorno, beneficente, pretens\u00e3o, Sicrano, assessor.","is_correct":true},{"id":983,"text":"c) Auto-falante, eletrecista, aster\u00edstico, exce\u00e7\u00e3o, los\u00e2ngulo.","is_correct":false},{"id":984,"text":"d) Estorno, previl\u00e9gio, prazeiroso, sombrancelha,  preten\u00e7\u00e3o.","is_correct":false},{"id":985,"text":"e) Estorno, privil\u00e9gio, beneficiente, acessor, celebral.","is_correct":false}]},{"id":210,"statement":"<p>(FGV-2005)&nbsp;Assinale a alternativa em que as formas <strong>mal<\/strong> ou <strong>mau<\/strong> est\u00e3o&nbsp;utilizadas de acordo com a norma culta.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"0669eeb7-aa80-4e7c-9054-deb4ccfa41ff","alternatives":[{"id":986,"text":"a) Mau-agradecidas, as ju\u00edzas se postaram diante do  procurador, a exigir recompensas.","is_correct":false},{"id":987,"text":"b) Seu mal humor ultrapassava os limites do suport\u00e1vel.","is_correct":false},{"id":988,"text":"c) Mal chegou a dizer isso, e tomou um sopapo que o  lan\u00e7ou longe.","is_correct":true},{"id":989,"text":"d) As respostas estavam mau dispostas sobre a mesa, de  forma que ningu\u00e9m sabia a seq\u00fc\u00eancia correta.","is_correct":false},{"id":990,"text":"e) Ent\u00e3o, mau ajeitada, desceu triste para o sal\u00e3o, sem  perceber que algu\u00e9m a observava.","is_correct":false}]},{"id":266,"statement":"<p>(UPF -RS) A palavra \"porque\" deveria ter sido&nbsp;grafada separadamente na alternativa:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"0669eeb7-aa80-4e7c-9054-deb4ccfa41ff","alternatives":[{"id":1171,"text":"a) N\u00e3o se preocupe com o futuro, porque os  jovens t\u00eam energia para resolver problemas.","is_correct":false},{"id":1172,"text":"b) O Brasil ser\u00e1 enriquecido no pr\u00f3ximo s\u00e9culo,  porque ter\u00e1 o maior contingente de  jovens de sua hist\u00f3ria.","is_correct":false},{"id":1173,"text":"c) Alguns questionam porque o futuro \u00e9 encarado  com pessimismo por muitos.","is_correct":true},{"id":1174,"text":"d) Acredite nos jovens, porque eles contribuir\u00e3o  par\u00e9l o progresso do BrJsil.","is_correct":false},{"id":1175,"text":"e) Muitos problemas ser\u00e3o resolvidos, porque os jovens estar\u00e3o preparados para isso.","is_correct":false}]}],"cards":[{"id":"031a268e-fbd1-458b-8aed-f8adc3b8cb2a","front":"Em \"Apenas duas candidatas requereram inscri\u00e7\u00e3o no concurso\npara telefonista da Associa\u00e7\u00e3o Paulista de Benefic\u00eancia.\"\n\nSeriam corretamente empregadas em \"Apenas duas candidatas_____inscri\u00e7\u00e3o no concurso\npara telefonista da Associa\u00e7\u00e3o Paulista de____\"","back":"requereram - benefic\u00eancia","visible":true,"topic_id":"0669eeb7-aa80-4e7c-9054-deb4ccfa41ff","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"050fdaca-8b0d-4eae-93cc-7785803d5496","front":"Todas as palavras proparox\u00edtonas s\u00e3o ....","back":"Acentuadas.\nEx.: eletr\u00f4nica.","visible":true,"topic_id":"0669eeb7-aa80-4e7c-9054-deb4ccfa41ff","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"0f718fce-4df2-46bd-b80a-5f65c8e4a5c0","front":"Em \"Estamos anciosos porque o Diretor pode vim \u00e0 qualquer\nmomento.\"\n\nSeriam corretamente empregadas em \"Estamos__________ porque o Diretor pode _____ _____\nqualquer momento.\"","back":"Ansiosos - vir - a","visible":true,"topic_id":"0669eeb7-aa80-4e7c-9054-deb4ccfa41ff","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"1d3519f1-d6b2-4a1b-8b01-5c72681d376a","front":"Fonemas s\u00e3o","back":"As menores unidades sonoras da fala.","visible":true,"topic_id":"0669eeb7-aa80-4e7c-9054-deb4ccfa41ff","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"43ffc9d6-2262-4cb9-994b-7ee4fc83d7c8","front":"H\u00e1 tr\u00eas encontros voc\u00e1licos","back":"Ditongo, tritongo e hiato.","visible":true,"topic_id":"0669eeb7-aa80-4e7c-9054-deb4ccfa41ff","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"4502ab4d-b144-4617-8c4e-8b8d37ed9322","front":"Em \"Como n\u00e3o estivesse ao par do assunto, o gerente n\u00e3o\ninterveio.\"\nSeriam corretamente empregadas em \"Como n\u00e3o__________ do assunto, o gerente\nn\u00e3o__________ .\"","back":"a par - interveio","visible":true,"topic_id":"0669eeb7-aa80-4e7c-9054-deb4ccfa41ff","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"7416b5b7-ba2d-439a-bec8-59127b2a0a76","front":"Os Fonemas s\u00e3o classificados em","back":"vogais, semivogais e consoantes","visible":true,"topic_id":"0669eeb7-aa80-4e7c-9054-deb4ccfa41ff","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"78bdfb4d-98ac-4d32-b350-be91a0072880","front":"O que s\u00e3o nota\u00e7\u00f5es l\u00e9xicas?","back":"S\u00e3o letras que n\u00e3o representam fonemas em uma palavra.\nEx.: Campos.","visible":true,"topic_id":"0669eeb7-aa80-4e7c-9054-deb4ccfa41ff","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"7f596925-9d64-441c-80dc-ba99e0dc9517","front":"Fonema \u00e9 diferente de letra.","back":"Os fonemas s\u00e3o sons, enquanto as letras s\u00e3o sinas gr\u00e1ficos\nEx.: Taxi\n4 letras e 5 fonemas.","visible":true,"topic_id":"0669eeb7-aa80-4e7c-9054-deb4ccfa41ff","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"bad828ce-b7e6-4367-9e63-68797b082fb0","front":"S\u00e3o acentuados as palavras ox\u00edtonas terminadas em: << ___ >>","back":"a(s), e(s), o(s), em, ens.\n\nEx.: M\u00e1, F\u00e9, S\u00f3s.","visible":true,"topic_id":"0669eeb7-aa80-4e7c-9054-deb4ccfa41ff","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"f0b3aa23-bfbc-4714-91ea-f4b664ef9f4e","front":"S\u00e3o acentuados os monoss\u00edlabos t\u00f4nicos terminados em: << ___ >>","back":"a(s), e(s), o(s).","visible":true,"topic_id":"0669eeb7-aa80-4e7c-9054-deb4ccfa41ff","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"}]},{"id":"240d8c71-b8cf-4474-9ba9-b696cfff2b4d","name":"Sintaxe","slug":"3-sintaxe","color":"green","description":null,"subject_id":"db98c5ed-7b27-4cf4-b062-483e09ec1025","questions":[{"id":265,"statement":"<p>(PUC-Camp) Assinale a alternativa correta:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"240d8c71-b8cf-4474-9ba9-b696cfff2b4d","alternatives":[{"id":1166,"text":"a) N\u00e3o se deve infligir as leis.","is_correct":false},{"id":1167,"text":"b) N\u00e3o se devem infringir as leis","is_correct":true},{"id":1168,"text":"c) N\u00e3o se deve infligir as leis.","is_correct":false},{"id":1169,"text":"d) N\u00e3o se devem inflingir as leis.","is_correct":false},{"id":1170,"text":"e) N\u00e3o se devem inflingir \u00e0s leis.","is_correct":false}]},{"id":358,"statement":"<p>(<span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">CPCAR) leia as frases abaixo<\/span><\/p><p>I - \"O ser que \u00e9 ser transforma tudo em flores.\"<\/p><p>II - \"Fica sereno, num sorriso justo.\"<\/p><p>III - \"Enquanto tudo em derredor oscila.\"<\/p><p>IV - \"Quando rimos, rimos com o corpo todo.\"<\/p><p><br><\/p><p>Quanto \u00e0 reg\u00eancia dos verbos acima, pode-se&nbsp;dizer que:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"240d8c71-b8cf-4474-9ba9-b696cfff2b4d","alternatives":[{"id":1627,"text":"a) 'transformar' e 'ficar' s\u00e3o transitivos.","is_correct":false},{"id":1628,"text":"b) 'ser', 'ficar' e 'rir' s\u00e3o de liga\u00e7\u00e3o.","is_correct":false},{"id":1629,"text":"c) 'oscilar' e 'rir' s\u00e3o intransitivos.","is_correct":true},{"id":1630,"text":"d) 'transformar' e 'rir' s\u00e3o transitivos diretos e  indiretos.","is_correct":false},{"id":1631,"text":"e) 'ser' e 'ficar' s\u00e3o de liga\u00e7\u00e3o.","is_correct":false}]},{"id":359,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">(PUC-SP) Na rela\u00e7\u00e3o entre termos regentes e&nbsp;termos regidos, h\u00e1 verbos transitivos que necessitam de uma preposi\u00e7\u00e3o para estabelecer&nbsp;um nexo de depend\u00eancia sint\u00e1tico-sem\u00e2ntica&nbsp;entre as palavras. Assinale a alternativa que&nbsp;apresenta verbo transitivo indireto.<\/p>","comment":null,"image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"240d8c71-b8cf-4474-9ba9-b696cfff2b4d","alternatives":[{"id":1632,"text":"a) \" ... difundindo-se por todas as camadas sociais e irradiando-se do privado para o p\u00fablico.\"","is_correct":false},{"id":1633,"text":"b) \" ... voltada para o mercado interno...\"","is_correct":false},{"id":1634,"text":"c) \"Apenas no dom\u00ednio p\u00fablico encontrava alguma rivalidade do portugu\u00eas.\"","is_correct":false},{"id":1635,"text":"d) \"S\u00e3o Paulo colonial esteve, at\u00e9 certo ponto,  \u00e0 margem da economia de exporta\u00e7\u00e3o.\"","is_correct":false},{"id":1636,"text":"e) \" ... como Lu\u00edza Esteves, que em 1636 precisou de um int\u00e9rprete para dialogar com o  juiz de \u00f3rf\u00e3os .. \"","is_correct":true}]},{"id":360,"statement":"<p>(FGV-SP) Assinale a alternativa em que, pelo&nbsp;menos, um verbo esteja sendo usado como&nbsp;transitivo direto.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"240d8c71-b8cf-4474-9ba9-b696cfff2b4d","alternatives":[{"id":1637,"text":"a) Dependeu o coveiro de algu\u00e9m que rezasse.","is_correct":false},{"id":1638,"text":"b) Oremos, irm\u00e3os!","is_correct":false},{"id":1639,"text":"c) Chega o primeiro raio da manh\u00e3.","is_correct":false},{"id":1640,"text":"d) Loureiro escolheu-nos como padrinhos.","is_correct":true},{"id":1641,"text":"e) Contava com o aux\u00edlio de Marina para cuidar do evento.","is_correct":false}]},{"id":361,"statement":"<p>(UFPI) Em qual das alternativas n\u00e3o h\u00e1 verbo de liga\u00e7\u00e3o?<\/p>","comment":"<p>a) \"O que est\u00e1 em jogo ... \"&nbsp; - grande pegadinha, porque n\u00e3o h\u00e1 predicativo do sujeito (substantivo, adjetivo, pronome-substantivo,&nbsp;<span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">pronome-<\/span><span style=\"color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity)); background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">adjetivo,&nbsp;<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">numeral-substantivo,&nbsp;<\/span><span style=\"color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity)); --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">numeral-<\/span><span style=\"color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity)); --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">adjetivo<\/span><span style=\"color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity)); background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">)<\/span><span style=\"color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity)); background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">.<\/span><\/p>","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"240d8c71-b8cf-4474-9ba9-b696cfff2b4d","alternatives":[{"id":1642,"text":"a) \"O que est\u00e1 em jogo ... \"","is_correct":true},{"id":1643,"text":"b) \" mas os resultados n\u00e3o foram equivalentes.\"","is_correct":false},{"id":1644,"text":"c) \" o ministro est\u00e1 convicto ... \"","is_correct":false},{"id":1645,"text":"d) \" o l\u00edder tucano estava mal-informado\"","is_correct":false},{"id":1646,"text":"e) \"As declara\u00e7\u00f5es parecem vi\u00e1veis.\"","is_correct":false}]},{"id":362,"statement":"<p>(UFRJ) A alternativa em que est\u00e1 correta a classifica\u00e7\u00e3o do verbo dar quanto \u00e0 predica\u00e7\u00e3o \u00e9:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"240d8c71-b8cf-4474-9ba9-b696cfff2b4d","alternatives":[{"id":1647,"text":"a) Dei com os dois velhos sentados. (transitivo direta)","is_correct":false},{"id":1648,"text":"b) Os jornais n\u00e3o deram a not\u00edcia. (transitivo indireto)","is_correct":false},{"id":1649,"text":"c) O rel\u00f3gio deu onze horas. (transitivo direto e indireto)","is_correct":false},{"id":1650,"text":"d) Quem d\u00e1 aos pobres empresta a Deus. (intransitivo)","is_correct":false},{"id":1651,"text":"e) Esse dinheiro n\u00e3o d\u00e1. (intransitivo.)","is_correct":true}]},{"id":366,"statement":"<p>UFU-MG) Assinale a \u00fanica alternativa em que&nbsp;a palavra em destaque n\u00e3o est\u00e1 determinando&nbsp;o <strong>sujeito<\/strong>.<br><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"240d8c71-b8cf-4474-9ba9-b696cfff2b4d","alternatives":[{"id":1667,"text":"a) Achei-o um pouco 'abatido'. Mais magro.","is_correct":true},{"id":1668,"text":"b) E a enchente crescia. O caudal, 'barrento', oscilava aos golpes...","is_correct":false},{"id":1669,"text":"c) Jo\u00e3o do Quintiliano saiu 'furioso'.\"","is_correct":false},{"id":1670,"text":"d)  ... fitou-me comum olhar novo, quase prometedor. Fiquei 's\u00e9rio'","is_correct":false},{"id":1671,"text":"e) O caixeiro-viajante sair\u00e1 'assombrado'.","is_correct":false}]},{"id":367,"statement":"<p>(UCDB-MT) \"A frequ\u00eancia com que se desmontam boas comiss\u00f5es t\u00e9cnicas em fun\u00e7\u00e3o&nbsp;das meras prefer\u00eancias pessoais do treinador \u00e9&nbsp;assustadora.\" (Juca Kfouri)<\/p><p>O sujeito do verbo <strong>desmontar <\/strong>\u00e9:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"240d8c71-b8cf-4474-9ba9-b696cfff2b4d","alternatives":[{"id":1672,"text":"a) boas comiss\u00f5es t\u00e9cnicas","is_correct":true},{"id":1673,"text":"b) a frequ\u00eancia","is_correct":false},{"id":1674,"text":"c) prefer\u00eancias profissionais","is_correct":false},{"id":1675,"text":"d) indeterminado","is_correct":false},{"id":1676,"text":"e) inexistente","is_correct":false}]},{"id":368,"statement":"<p>(FGV-SP) Assinale a alternativa em que o pronome <strong>voc\u00ea<\/strong> exer\u00e7a a fun\u00e7\u00e3o de sujeito do verbo destacado.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"240d8c71-b8cf-4474-9ba9-b696cfff2b4d","alternatives":[{"id":1677,"text":"a) 'Cabe' a voc\u00ea alcan\u00e7ar aquela pe\u00e7a do maleiro.","is_correct":false},{"id":1678,"text":"b) N\u00e3o 'enchas' o bal\u00e3o de ar, pois ele pode ser levado pelo vento.","is_correct":false},{"id":1679,"text":"c) Ao 'chegar', vi voc\u00ea perambulando pelo shopping center da Mooca.","is_correct":false},{"id":1680,"text":"d) Ei, voc\u00ea, posso 'entrar' por esta rua?","is_correct":false},{"id":1681,"text":"e) Na Esta\u00e7\u00e3o Trianon-Masp desceu a Angelina; na Consola\u00e7\u00e3o, 'desceu' voc\u00ea.","is_correct":true}]},{"id":369,"statement":"<p>(UFRN) Considerando a ora\u00e7\u00e3o <em><strong>\"que se destaquem tamb\u00e9m as desigualdades \u00e9tnicas\"<\/strong><\/em>, marque a op\u00e7\u00e3o correta:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"240d8c71-b8cf-4474-9ba9-b696cfff2b4d","alternatives":[{"id":1682,"text":"a) O verbo est\u00e1 no plural para concordar com a express\u00e3o 'as desigualdades \u00e9tnicas'.","is_correct":true},{"id":1683,"text":"b) O verbo encontra-se na 3\u00aa pessoa do plural porque o sujeito \u00e9 indeterminado.","is_correct":false},{"id":1684,"text":"c) A express\u00e3o 'as desigualdades \u00e9tnicas' exerce fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica de objeto direto.","is_correct":false},{"id":1685,"text":"d) O voc\u00e1bulo \u00e9tnicas exerce fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica de complemento nominal.","is_correct":false},{"id":1686,"text":"e) O verbo encontra-se na 3\u00aa pessoa do plural porque o sujeito \u00e9 inexistente.","is_correct":false}]},{"id":370,"statement":"<p>UCDB-MT) Assinale a alternativa em que o&nbsp;pronome <strong>nos<\/strong> tem a fun\u00e7\u00e3o de objeto direto.<\/p>","comment":"<p>a) <strong>escutar<\/strong> \u00e9 VTD.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">b) <strong>custar pode ser&nbsp;<\/strong>VTD \/ VTII \/ VTDI, por\u00e9m <strong>no sentido de ser custoso, dif\u00edcil<\/strong>, emprega-se na 3\u00aa pessoa do singular, tendo como sujeito uma ora\u00e7\u00e3o reduzida de infinitivo, a qual pode vir precedida da preposi\u00e7\u00e3o expletiva <strong>a<\/strong>:<\/p><p><span style=\"color: rgb(192, 80, 77);\">\"Custa-me dizer que acendeu um cigarro.\"<\/span><\/p><p><span style=\"color: rgb(192, 80, 77);\">\"Custa muito corrigir um erro.\"<\/span><\/p><p><span style=\"color: rgb(192, 80, 77);\">\"Custa-lhe reconhecer um rosto que se aproxima sorrindo.\"<\/span><\/p><p><span style=\"color: rgb(192, 80, 77);\">\"Custou-me muito a brigar com Sabina.\"&nbsp;<\/span><\/p><p><span style=\"color: rgb(192, 80, 77);\">\"Custa a crer que uma centena de homens... \"<\/span><\/p><p><br><\/p><p><strong>Observa\u00e7\u00f5es:<\/strong><\/p><p><ul><li>A constru\u00e7\u00e3o l\u00f3gica \u00e9 sem preposi\u00e7\u00e3o. <em>Custa (= \u00e9 custoso)&nbsp; crer que ...<\/em><\/li><li>Popularmente, usa-se este verbo em todas as pessoas, com as acep\u00e7\u00f5es de <em>ter dificuldade<\/em>, <em>demorar<\/em>: <em>custo a<\/em><\/li><\/ul><\/p><p style=\"text-align: justify; \"><em>crer<\/em>, <em>custas a entender<\/em>, <em>ele custou a chegar<\/em>, <em>custamos a acreditar<\/em>, <em>custais a aceitar<\/em>; <em>custam a vir<\/em>; <em>custei a entender<\/em>, etc... formas estas ainda n\u00e3o sancionadas pelos gram\u00e1ticos, embora j\u00e1 apadrinhadas pelos escritores&nbsp;modernos:<\/p><p><em style=\"color: rgb(192, 80, 77);\">\"Custei a acreditar que fosse goiana.\"<\/em><\/p><p><em style=\"color: rgb(192, 80, 77);\">A \u00e1rvore custar\u00e1 a cair.\"<\/em><\/p><p><em style=\"color: rgb(192, 80, 77);\">\"Custas a vir e, quando vens, n\u00e3o te demoras.\"<\/em><\/p><p><em style=\"color: rgb(192, 80, 77);\">\"Como custaram a passar os \u00faltimos tr\u00eas meses!\"<\/em><\/p><p><em style=\"color: rgb(192, 80, 77);\">\"A menina custou a aparecer.\"<\/em><\/p><p><br><\/p><p>c) <strong style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">nos<\/strong> \u00e9 OI, porque o OD \u00e9 <strong style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">uma longa carta<\/strong>.<br><\/p><p>d) <strong>obedecer <\/strong>\u00e9 VTI<\/p><p>e)&nbsp;<span style=\"color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity)); --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-weight: bolder; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">nos<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">&nbsp;<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">n\u00e3o pode ser OD, que \u00e9<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">&nbsp;<\/span><span style=\"color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity)); --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-weight: bolder; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">uma longa carta<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">.<\/span><\/p>","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"240d8c71-b8cf-4474-9ba9-b696cfff2b4d","alternatives":[{"id":1687,"text":"a) Os diretores escutaram-nos atentamente.","is_correct":true},{"id":1688,"text":"b) Custou-nos aceitar a proposta.","is_correct":false},{"id":1689,"text":"c) Escreveram-nos uma longa carta.","is_correct":false},{"id":1690,"text":"d) O estagi\u00e1rio obedeceu-nos sem reclamar.","is_correct":false},{"id":1691,"text":"e) Deram-nos uma boa not\u00edcia.","is_correct":false}]},{"id":371,"statement":"<p>(UEPA) Assinale a alternativa em que o pronome <strong>lhe<\/strong> n\u00e3o foi empregado na fun\u00e7\u00e3o de objeto indireto.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"240d8c71-b8cf-4474-9ba9-b696cfff2b4d","alternatives":[{"id":1692,"text":"a) Trago-lhe o grande homem que h\u00e1 de ser,  disse ele ao reitor.","is_correct":false},{"id":1693,"text":"b) Ela manda chamar meu padrinho, diz-lhe  que quer que eu saia do semin\u00e1rio.","is_correct":false},{"id":1694,"text":"c) J\u00e1 lhe digo, n\u00e3o pratiquei nenhum crime,  isso juro.","is_correct":false},{"id":1695,"text":"d) Afinal Dami\u00e3o contou tudo, o desgosto  que lhe dava o semin\u00e1rio.","is_correct":false},{"id":1696,"text":"e) Dami\u00e3o viu-se perdido... beijou-lhe as  m\u00e3os, desesperado.","is_correct":true}]},{"id":372,"statement":"<p>(CPCAR) Analisando o per\u00edodo \"O senhor j\u00e1&nbsp;pensou em usar lentes de contato, senhor Van&nbsp;Gogh?\", \u00e9 correto afirmar que:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"240d8c71-b8cf-4474-9ba9-b696cfff2b4d","alternatives":[{"id":1697,"text":"a) a ora\u00e7\u00e3o \"em usar lentes de contato\" funciona como objeto indireto do verbo pensar.","is_correct":true},{"id":1698,"text":"b) ele \u00e9 constitu\u00eddo de uma ora\u00e7\u00e3o absoluta,  portanto, pode ser considerado uma frase.","is_correct":false},{"id":1699,"text":"c) o n\u00facleo do objeto direto do verbo 'usar' \u00e9 o  voc\u00e1bulo lentes, cujo complemento nominal \u00e9 a express\u00e3o 'de contato'.","is_correct":false},{"id":1700,"text":"d) a express\u00e3o 'senhor Van Gogh' tem fun\u00e7\u00e3o  de aposto; pode, por isso, ser eliminada da  frase sem preju\u00edzo ao sentido.","is_correct":false},{"id":1701,"text":"e) na ora\u00e7\u00e3o \"em usar lentes de contato\" o verbo \u00e9 intransitivo.","is_correct":false}]},{"id":373,"statement":"<p>(UFRN) Assinale a op\u00e7\u00e3o na qual a parte destacada equivale, sintaticamente, ao pronome LHE:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"240d8c71-b8cf-4474-9ba9-b696cfff2b4d","alternatives":[{"id":1702,"text":"a) O analfabetismo entre os brancos desceu '\u00e0  taxa bastante acentuada', segundo dados rio  IBGE.","is_correct":false},{"id":1703,"text":"b) O censo forneceu '\u00e0 pesquisadora do IBGE' subs\u00eddios para desmistificar a democracia  racial.","is_correct":true},{"id":1704,"text":"c) O conv\u00edvio pouco hostil entre brancos e  negros mascara a 'discrep\u00e2ncia socioecon\u00f4mica' entre os dois grupos.","is_correct":false},{"id":1705,"text":"d) O cruzamento dos dados do \u00faltimo censo  do IBGE mostra 'a suposta divis\u00e3o igualit\u00e1ria' entre brancos e negros.","is_correct":false},{"id":1706,"text":"e) O cruzamento dos dados do '\u00faltimo censo do IBGE'.","is_correct":false}]},{"id":374,"statement":"<p>(FGV-SP) Em cada uma das alternativas abaixo,&nbsp;est\u00e1 destacado um termo iniciado por preposi\u00e7\u00e3o. Assinale a alternativa em que esse termo&nbsp;<strong>n\u00e3o<\/strong> \u00e9 objeto indireto.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"240d8c71-b8cf-4474-9ba9-b696cfff2b4d","alternatives":[{"id":1707,"text":"a) O rapaz aludiu \u00e0s 'hist\u00f3rias passadas', quando nossa bela Eug\u00eania ainda era praticamente uma crian\u00e7a.","is_correct":false},{"id":1708,"text":"b) Quando voltei da Rom\u00eania, o Brasil todo assistia '\u00e0 novela' da Globo, todos os dias.","is_correct":false},{"id":1709,"text":"c) Quem disse 'a Joaquina' que as batatas deveriam cozer-se devagar?","is_correct":false},{"id":1710,"text":"d) Com a aterrissagem, o aviador logo transmitiu 'ao p\u00fablico' a melhor das impress\u00f5es.","is_correct":false},{"id":1711,"text":"e) Foi fiel '\u00e0 lei' durante todos os anos que passou nos A\u00e7ores.","is_correct":true}]},{"id":375,"statement":"<p>PUC-PR) Observe a frase que segue:<\/p><p><strong>\"<\/strong>N\u00e3o posso lhe garantir <strong>que todos estar\u00e3o&nbsp;<\/strong><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\"><strong>presentes \u00e0 sua festa de formatura<\/strong>.\"<\/span><\/p><p>Do enunciado acima, pode-se afirmar que a&nbsp;parte <strong>em negrito<\/strong> desempenha a fun\u00e7\u00e3o de:<br><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"240d8c71-b8cf-4474-9ba9-b696cfff2b4d","alternatives":[{"id":1712,"text":"a) sujeito de 'posso'","is_correct":false},{"id":1713,"text":"b) objeto direto de 'posso'","is_correct":false},{"id":1714,"text":"c) objeto indireto de 'posso'","is_correct":false},{"id":1715,"text":"d) objeto direto de 'garantir'","is_correct":true},{"id":1716,"text":"e) objeto indireto de 'garantir'","is_correct":false}]},{"id":376,"statement":"<p>(BNB) Em \"A dedica\u00e7\u00e3o ao trabalho <strong><em>te<\/em><\/strong> enche&nbsp;de gl\u00f3ria e <strong style=\"\"><em>te<\/em><\/strong> faz <em><strong>vencedor<\/strong><\/em>\", as palavras em&nbsp;<strong><em>it\u00e1lico<\/em><\/strong> s\u00e3o respectivamente:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"240d8c71-b8cf-4474-9ba9-b696cfff2b4d","alternatives":[{"id":1717,"text":"a) objeto direto, objeto indireto, objeto direto","is_correct":false},{"id":1718,"text":"b) objeto indireto, objeto indireto, predicativo  do sujeito","is_correct":false},{"id":1719,"text":"c) adjunto adnominal, adjunto adnominal, objeto direto","is_correct":false},{"id":1720,"text":"d) objeto direto, objeto direto, predicativo do  objeto","is_correct":true},{"id":1721,"text":"e) predicativo do sujeito, predicativo do sujeito, objeto direto","is_correct":false}]},{"id":377,"statement":"<p>(Unirio-R)) Em \"Passamos ent\u00e3o n\u00f3s dois, <strong>privilegiadas criaturas<\/strong>, a regalar-nos com a mesa.. ,\",&nbsp;a fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica do termo em destaque \u00e9:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"240d8c71-b8cf-4474-9ba9-b696cfff2b4d","alternatives":[{"id":1722,"text":"a) sujeito","is_correct":false},{"id":1723,"text":"b) objeto direto","is_correct":false},{"id":1724,"text":"c) aposto","is_correct":true},{"id":1725,"text":"d) adjunto adverbial","is_correct":false},{"id":1726,"text":"e) vocativo","is_correct":false}]},{"id":378,"statement":"<p>(Unifor-CF) \"Ela fugiu durante a invas\u00e3o das tropas&nbsp;<strong>alem\u00e3s\"<\/strong>.&nbsp;A fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica do termo em destaque na frase&nbsp;\u00e9 a mesma do que o destacado em:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"240d8c71-b8cf-4474-9ba9-b696cfff2b4d","alternatives":[{"id":1727,"text":"a) A menina voltou 'feliz' do internato.","is_correct":false},{"id":1728,"text":"b) Um galo sozinho n\u00e3o tece 'uma' manh\u00e3.","is_correct":true},{"id":1729,"text":"c) Fiquei 'contrariaria' com a sua resposta.","is_correct":false},{"id":1730,"text":"d) Sua m\u00e3e n\u00e3o me parece 'bem'.","is_correct":false},{"id":1731,"text":"e) Os 'ingleses' desocuparam a vila.","is_correct":false}]},{"id":379,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">(CETEF-MG) Em: \"<strong>Em pequena<\/strong>, Virg\u00ednia vira&nbsp;uma sala repleta de m\u00f3veis onde havia uma&nbsp;estante com livros <strong>encadernados<\/strong> de dourado&nbsp;e preto.\", os termos destacados t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o&nbsp;sint\u00e1tica de:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"240d8c71-b8cf-4474-9ba9-b696cfff2b4d","alternatives":[{"id":1732,"text":"a) complemento nominal e objeto indireto","is_correct":false},{"id":1733,"text":"b) adjunto adverbial e adjunto adnominal","is_correct":true},{"id":1734,"text":"c) adjunto adverbial e complemento nominal","is_correct":false},{"id":1735,"text":"d) adjunto adnominal e complemento nominal","is_correct":false},{"id":1736,"text":"e) complemento nominal e adjunto adnominal","is_correct":false}]},{"id":380,"statement":"<p>Analise as ora\u00e7\u00f5es abaixo e marque a op\u00e7\u00e3o na sequ\u00eancia correta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sem\u00e2ntica dos adjuntos adverbiais:<\/p><p>I - <strong style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">Segunda-feira<\/strong> haver\u00e1 um jogo importante.<br><\/p><p>II - <strong>Com o mau tempo<\/strong> n\u00e3o podemos trabalhar&nbsp;ao relento.<\/p><p>III - O livro foi acolhido <strong>com entusiasmo<\/strong> pelos&nbsp;leitores.<\/p><p>IV - O autom\u00f3vel parou <strong>perto do rio<\/strong>.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"240d8c71-b8cf-4474-9ba9-b696cfff2b4d","alternatives":[{"id":1737,"text":"a) lugar, tempo, modo e lugar","is_correct":false},{"id":1738,"text":"b) tempo, causa, modo e lugar","is_correct":true},{"id":1739,"text":"c) tempo, modo, causa e lugar","is_correct":false},{"id":1740,"text":"d) tempo, modo, causa e tempo","is_correct":false},{"id":1741,"text":"e) modo, tempo, causa e lugar","is_correct":false}]},{"id":381,"statement":"<p>(UECE) Ocorre vocativo em:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"240d8c71-b8cf-4474-9ba9-b696cfff2b4d","alternatives":[{"id":1742,"text":"a) Ent\u00e3o, senhora linha, ainda continua teimando.","is_correct":true},{"id":1743,"text":"b) Entre os dedos dele, unida a eles, furando  abaixo e acima.","is_correct":false},{"id":1744,"text":"c) A senhora n\u00e3o \u00e9 alfinete, \u00e9 agulha.","is_correct":false},{"id":1745,"text":"d) Mas voc\u00ea \u00e9 orgulhosa.","is_correct":false},{"id":1746,"text":"e) A linha, embora fina, muitas vezes circulada nas roupas, torna-se eficiente.","is_correct":false}]}],"cards":[{"id":"ec7e55c0-df30-42ca-9f59-b93d7dcb8ad0","front":"Em \"Neste pa\u00eds, sempre houveram cidad\u00e3os capazes de\ncombater os esteri\u00f3tipos racistas.\" Seriam corretamente empregadas em \"Neste pa\u00eds, __________ cidad\u00e3os capazes de combater os\n________ racistas.\"","back":"houve - estere\u00f3tipo","visible":true,"topic_id":"240d8c71-b8cf-4474-9ba9-b696cfff2b4d","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"}]},{"id":"3eb1e4b4-2e1e-4a40-8a1f-97968de78a43","name":"Sem\u00e2ntica e Estil\u00edstica","slug":"4-semantica-e-estilistica","color":"green","description":null,"subject_id":"db98c5ed-7b27-4cf4-b062-483e09ec1025","questions":[{"id":348,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">(CEETPS) \"Um dos motivos pelos quais a teoria&nbsp;da sustentabilidade n\u00e3o chega, muitas vezes, a pr\u00e1tica \u00e9 que as atitudes predat\u00f3rias s\u00e3o muito&nbsp;<strong>arraigadas<\/strong> nas elites pol\u00edtica e empresarial.\"<\/p><p>Assinale a alternativa que cont\u00e9m <strong>sin\u00f4nimo <\/strong>para&nbsp;a a palavra destacada no texto:<\/p>","comment":null,"image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"3eb1e4b4-2e1e-4a40-8a1f-97968de78a43","alternatives":[{"id":1577,"text":"a) essas atitudes est\u00e3o 'fixadas' nas elites","is_correct":true},{"id":1578,"text":"b) essas atitudes s\u00e3o 'deixadas de lado' pelas elites","is_correct":false},{"id":1579,"text":"c) essas atitudes s\u00e3o 'rejeitadas' pelas elites","is_correct":false},{"id":1580,"text":"d) essas atitudes s\u00e3o 'desaprovadas' pelas elites","is_correct":false},{"id":1581,"text":"e) essas atitudes s\u00e3o 'repelidas' pelas elites","is_correct":false}]},{"id":349,"statement":"<p>(AFR-Vunesp) Assinale a alternativa que preenche, correta e respectivamente, as lacunas nos&nbsp;enunciados abaixo.<\/p><p>Aguarda-se a&nbsp;<span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">____<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">&nbsp;<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">do terreno para a constru\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio.<\/span><\/p><p><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">Para dar conta da tarefa, a equipe precisou&nbsp;<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">____ a camisa.<\/span><\/p><p>Trata-se de quantia ____&nbsp;, que poder\u00e1&nbsp;lev\u00e1-lo \u00e0 fal\u00eancia.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"3eb1e4b4-2e1e-4a40-8a1f-97968de78a43","alternatives":[{"id":1582,"text":"a) cess\u00e3o - suar - vultosa","is_correct":true},{"id":1583,"text":"b) sess\u00e3o - soar - vultuosa","is_correct":false},{"id":1584,"text":"c) se\u00e7\u00e3o - suar - vultuosa","is_correct":false},{"id":1585,"text":"d) cess\u00e3o - soar - vultosa","is_correct":false},{"id":1586,"text":"e) sec\u00e7\u00e3o - soar - vultuosa","is_correct":false}]},{"id":350,"statement":"<p>(BNB) Assinale a alternativa que apresenta pares de palavras hom\u00f3fonas, hom\u00f3grafas e par\u00f4nimas de acordo com a sequ\u00eancia:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"3eb1e4b4-2e1e-4a40-8a1f-97968de78a43","alternatives":[{"id":1587,"text":"a) sela\/cela, sede(\u00ea)\/sede, lustro\/lustre","is_correct":true},{"id":1588,"text":"b) acidente\/incidente, conserto\/concerto, olho (\u00f3)\/olho","is_correct":false},{"id":1589,"text":"c) manga\/manga, inapto\/inepto, russo\/ru\u00e7o","is_correct":false},{"id":1590,"text":"d) pa\u00e7o\/passo, lactante\/lactente, ca\u00e7ar\/cassar","is_correct":false},{"id":1591,"text":"e) diferir\/deferir, cheque\/xeque, canto\/canto","is_correct":false}]},{"id":351,"statement":"<p>(IME-RJ) Indique a alternativa que completa&nbsp;corretamente a frase abaixo:<\/p><p>\"Foram ____ as quantias&nbsp;<span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">&nbsp;<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">____<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">&nbsp;&nbsp;<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">para&nbsp;a realiza\u00e7\u00e3o da festa, a que compareceram&nbsp;<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">personalidades&nbsp;<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">&nbsp;<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">____<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">&nbsp;<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">da cidade.\"<\/span><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"3eb1e4b4-2e1e-4a40-8a1f-97968de78a43","alternatives":[{"id":1592,"text":"a) vultosas - dispendidas - iminentes.","is_correct":false},{"id":1593,"text":"b} vultosas - despendidas - eminentes.","is_correct":true},{"id":1594,"text":"c) vultuosas - dispendidas - eminentes.","is_correct":false},{"id":1595,"text":"d) vultuosas - despendidas - iminentes.","is_correct":false},{"id":1596,"text":"e) vultuosas - dispendidas - iminentes.","is_correct":false}]},{"id":352,"statement":"<p>(UCDB-MT) Assinale a alternativa incorreta.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"3eb1e4b4-2e1e-4a40-8a1f-97968de78a43","alternatives":[{"id":1597,"text":"a) absolver =perdoar \/ absorver =sorver","is_correct":false},{"id":1598,"text":"b) coser = costurar \/ cozer = cozinhar","is_correct":false},{"id":1599,"text":"c} cerrar =fechar \/ serrar =cortar","is_correct":false},{"id":1600,"text":"d) cela = arreio \/ sela = pequeno quarto","is_correct":true},{"id":1601,"text":"e) comprimento = extens\u00e3o \/ cumprimento =  sauda\u00e7\u00e3o","is_correct":false}]},{"id":353,"statement":"<p>(BNB) Assinale a alternativa que apresenta o&nbsp;sin\u00f4nimo da palavra <em>em it\u00e1lico<\/em> na ora\u00e7\u00e3o:<\/p><p>\"A&nbsp;mudan\u00e7a de diretrizes dos bancos de investimento \u00e9 digna de <em>enc\u00f4mios<\/em>\".<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"3eb1e4b4-2e1e-4a40-8a1f-97968de78a43","alternatives":[{"id":1602,"text":"a) alegrias","is_correct":false},{"id":1603,"text":"b) elogios","is_correct":true},{"id":1604,"text":"c) tristezas","is_correct":false},{"id":1605,"text":"d) cuidados","is_correct":false},{"id":1606,"text":"e) cr\u00edticas","is_correct":false}]},{"id":354,"statement":"<p>(FGV-SP) Assinale a alternativa correta quanto&nbsp;\u00e0 rela\u00e7\u00e3o grafia\/significado.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"3eb1e4b4-2e1e-4a40-8a1f-97968de78a43","alternatives":[{"id":1607,"text":"a) Para sonhar, basta serrar os olhos.","is_correct":false},{"id":1608,"text":"b) Receba meus comprimentos por seu anivers\u00e1rio.","is_correct":false},{"id":1609,"text":"c) A secret\u00e1ria agiu com muita discri\u00e7\u00e3o.","is_correct":true},{"id":1610,"text":"d) Seus gastos foram vultuosos.","is_correct":false},{"id":1611,"text":"e) Tinha ainda conhecimentos insipientes de Matem\u00e1tica.","is_correct":false}]},{"id":355,"statement":"<p>(FGV-SP) Assinale a alternativa em que, pelo sentido, o voc\u00e1bulo sublinhado esteja mal utilizado:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"3eb1e4b4-2e1e-4a40-8a1f-97968de78a43","alternatives":[{"id":1612,"text":"a) A classifica\u00e7\u00e3o era sempre 'dicot\u00f4mica': homens e mulheres, adultos e crian\u00e7as, vertebrados e invertebrados.","is_correct":false},{"id":1613,"text":"b) Uma parcela da popula\u00e7\u00e3o - o 'seguimento' das pessoas idosas - ser\u00e1 explorada nos pr\u00f3ximos anos.","is_correct":true},{"id":1614,"text":"c) A infla\u00e7\u00e3o continuava, mas seu 'incremento' era cada vez menor.","is_correct":false},{"id":1615,"text":"d) Na 'orla' mar\u00edtima, as resid\u00eancias de ver\u00e3o seguiam cada vez mais caras.","is_correct":false},{"id":1616,"text":"e) O termo refere-se \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre um estado 'subjacente' de uma pessoa e seu comportamento manifesto.","is_correct":false}]},{"id":356,"statement":"<p>(Fuvest-SP)<\/p><p><strong>CONTRA A MAR\u00c9<\/strong><\/p><p><strong>A tribo dos que preferem ficar \u00e0 margem da corrida dos bits e bytes n\u00e3o \u00e9 minguada.&nbsp;Mas&nbsp;s\u00e3o os renitentes que fazem a tecnologia ficar&nbsp;mais f\u00e1cil.<\/strong><\/p><p><br><\/p><p>Nesta nota jornal\u00edstica, a express\u00e3o \"contra a mar\u00e9\" liga-se, quanto ao sentido que ela a\u00ed assume, \u00e0 palavra:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"3eb1e4b4-2e1e-4a40-8a1f-97968de78a43","alternatives":[{"id":1617,"text":"a) tribo.","is_correct":false},{"id":1618,"text":"b) minguada.","is_correct":false},{"id":1619,"text":"c) renitentes","is_correct":true},{"id":1620,"text":"d) tecnologia.","is_correct":false},{"id":1621,"text":"e) f\u00e1ciI.","is_correct":false}]},{"id":357,"statement":"<p>(CPCAR) Assinale a alternativa que preenche&nbsp;corretamente as lacunas abaixo.<\/p><p>O motorista _____ ultrapassou o sinal&nbsp;vermelho, atrapalhando o&nbsp;<span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">&nbsp;<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">_____<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">&nbsp;<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">da&nbsp;<\/span>avenida. O guarda de tr\u00e2nsito lhe&nbsp;<span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">&nbsp;<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">_____<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">&nbsp;<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">uma rigorosa multa.<\/span><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"3eb1e4b4-2e1e-4a40-8a1f-97968de78a43","alternatives":[{"id":1622,"text":"a) despercebido - tr\u00e1fico - infringiu","is_correct":false},{"id":1623,"text":"b) desapercebido - tr\u00e1fico - infligiu","is_correct":false},{"id":1624,"text":"c) desapercebido - tr\u00e1fego - infringiu","is_correct":false},{"id":1625,"text":"d) despercebido - tr\u00e1fego - infligiu","is_correct":true},{"id":1626,"text":"d) despercebido - tr\u00e1fego - infringiu","is_correct":false}]}],"cards":[]},{"id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","name":"Morfologia","slug":"1-fonologia","color":"green","description":null,"subject_id":"db98c5ed-7b27-4cf4-b062-483e09ec1025","questions":[{"id":154,"statement":"No per\u00edodo \"Mal podia encobrir a tristeza que o minava\", o antecedente do pronome relativo QUE \u00e9:","comment":"PREMISSAS:\n1) Antecedente do Pronome Relativo deve ser o substantivo, N\u00c3O necessariamente o \u00faltimo termo, mas SEMPRE antes.\n2) Detalhe: um pronome relativo pode at\u00e9 se referir a dois (2) substantivos e, da mesma forma, em alguns casos, dois (2) pronomes relativos podem se referir a um substantivo.\n3) Todo pronome relativo possui uma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica, N\u00c3O obrigatoriamente igual ao termo a que se refere.","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":758,"text":"a) mal","is_correct":false},{"id":759,"text":"b) podia","is_correct":false},{"id":760,"text":"c) encobrir","is_correct":false},{"id":761,"text":"d) artigo \"a\"","is_correct":false},{"id":762,"text":"e) tristeza","is_correct":true}]},{"id":155,"statement":"No per\u00edodo \"Nem tudo que reluz \u00e9 ouro\", o termo a que se refere o pronome relativo QUE \u00e9:","comment":"PREMISSAS:\n1) Antecedente do Pronome Relativo deve ser o substantivo, N\u00c3O necessariamente o \u00faltimo termo, mas SEMPRE antes.\n2) Detalhe: um pronome relativo pode at\u00e9 se referir a dois (2) substantivos e, da mesma forma, em alguns casos, dois (2) pronomes relativos podem se referir a um substantivo.\n3) Todo pronome relativo possui uma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica, N\u00c3O obrigatoriamente igual ao termo a que se refere.","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":763,"text":"a) nem","is_correct":false},{"id":764,"text":"b) tudo","is_correct":true},{"id":765,"text":"c)  reluz","is_correct":false},{"id":766,"text":"d)  \u00e9","is_correct":false},{"id":767,"text":"e)  ouro","is_correct":false}]},{"id":156,"statement":"No trecho \"S\u00e3o amiguinhas a quem quero bem\", a palavra a que se refere o pronome relativo QUEM \u00e9:","comment":"PREMISSAS:\n1) Antecedente do Pronome Relativo deve ser o substantivo, N\u00c3O necessariamente o \u00faltimo termo, mas SEMPRE antes.\n2) Detalhe: um pronome relativo pode at\u00e9 se referir a dois (2) substantivos e, da mesma forma, em alguns casos, dois (2) pronomes relativos podem se referir a um substantivo.\n3) Todo pronome relativo possui uma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica, N\u00c3O obrigatoriamente igual ao termo a que se refere.\n4) Pronome Relativo QUEM sempre \u00e9 precedido de PREPOSI\u00c7\u00c3O, com a sem\u00e2ntica de pessoa.","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":768,"text":"a) s\u00e3o","is_correct":false},{"id":769,"text":"b) amiguinhas","is_correct":true},{"id":770,"text":"c)  a","is_correct":false},{"id":771,"text":"d)  quero","is_correct":false},{"id":772,"text":"e) bem","is_correct":false}]},{"id":157,"statement":"No per\u00edodo \"Amo a vida por tudo quanto ela me d\u00e1\", o termo ao qual se refere o pronome relativo QUANTO \u00e9:","comment":"PREMISSAS:\n1) Antecedente do Pronome Relativo deve ser o substantivo, N\u00c3O necessariamente o \u00faltimo termo, mas SEMPRE antes.\n2) Detalhe: um pronome relativo pode at\u00e9 se referir a dois (2) substantivos e, da mesma forma, em alguns casos, dois (2) pronomes relativos podem se referir a um substantivo.\n3) Todo pronome relativo possui uma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica, N\u00c3O obrigatoriamente igual ao termo a que se refere.\n4) QUANTO(S) e QUANTA(S) s\u00e3o Pronomes Relativos quando precedidos dos PRONOMES INDEFINIDOS tudo, todo(s), toda(s), tanto(s) e tanta(s).","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":773,"text":"a) amo","is_correct":false},{"id":774,"text":"b)  vida","is_correct":false},{"id":775,"text":"c)  por tudo","is_correct":false},{"id":776,"text":"d)  tudo","is_correct":true},{"id":777,"text":"e) ela me d\u00e1","is_correct":false}]},{"id":158,"statement":"No trecho \"O presente \u00e9 a bigorna onde se forja o futuro\", o termo ao qual se refere o pronome relativo ONDE e a sua sem\u00e2ntica s\u00e3o, respectivamente:","comment":"PREMISSAS:\n1) Antecedente do Pronome Relativo deve ser o substantivo, N\u00c3O necessariamente o \u00faltimo termo, mas SEMPRE antes.\n2) Detalhe: um pronome relativo pode at\u00e9 se referir a dois (2) substantivos e, da mesma forma, em alguns casos, dois (2) pronomes relativos podem se referir a um substantivo.\n3) Todo pronome relativo possui uma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica, N\u00c3O obrigatoriamente igual ao termo a que se refere.\n4) ONDE \u00e9 Pronome Relativo com sem\u00e2ntica de LUGAR, por isss equivale a \"EM QUE\".","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":778,"text":"a) presente \/ lugar da bigorna","is_correct":false},{"id":779,"text":"b)  bigorna \/ posse do futuro","is_correct":false},{"id":780,"text":"c)  bigorna \/ lugar em que se forja o futuro","is_correct":true},{"id":781,"text":"d)  forja \/ posse da bigorna","is_correct":false},{"id":782,"text":"e) futuro \/ lugar da bigorna","is_correct":false}]},{"id":159,"statement":"No excerto \"A dor que se dissimula d\u00f3i mais\", o termo ao qual se refere o pronome relativo QUE \u00e9:","comment":"PREMISSAS:\n1) Antecedente do Pronome Relativo deve ser o substantivo, N\u00c3O necessariamente o \u00faltimo termo, mas SEMPRE antes.\n2) Detalhe: um pronome relativo pode at\u00e9 se referir a dois (2) substantivos e, da mesma forma, em alguns casos, dois (2) pronomes relativos podem se referir a um substantivo.\n3) Todo pronome relativo possui uma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica, N\u00c3O obrigatoriamente igual ao termo a que se refere.","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":783,"text":"a) o artigo \"a\"","is_correct":false},{"id":784,"text":"b) o substantivo \"dor\"","is_correct":true},{"id":785,"text":"c) o pronome apassivador \"se\"","is_correct":false},{"id":786,"text":"d)  o verbo \"dissimula\"","is_correct":false},{"id":787,"text":"e) a ora\u00e7\u00e3o \" d\u00f3i mais\"","is_correct":false}]},{"id":160,"statement":"No excerto \"H\u00e1 certas aranhas cujas teias parecem fios de prata\", o termo ao qual se refere o pronome relativo CUJAS e a sua sem\u00e2ntica s\u00e3o, respectivamente:","comment":"PREMISSAS:\n1) Antecedente do Pronome Relativo deve ser o substantivo, N\u00c3O necessariamente o \u00faltimo termo, mas SEMPRE antes.\n2) Detalhe: um pronome relativo pode at\u00e9 se referir a dois (2) substantivos e, da mesma forma, em alguns casos, dois (2) pronomes relativos podem se referir a um substantivo.\n3) Todo pronome relativo possui uma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica, N\u00c3O obrigatoriamente igual ao termo a que se refere.\n4) Os Pronomes Relativos CUJO(S) e CUJA(S) equivalem a \u201cdo qual\u201d, \u201cda qual\u201d, \u201cdos quais\u201d e \u201cdas quais\u201d, com a sem\u00e2ntica de POSSE, sendo PROIBIDO o uso do artigo ap\u00f3s esse pronome.","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":788,"text":"a) h\u00e1 \/ sentido de existir","is_correct":false},{"id":789,"text":"b)  certas \/ indefinido","is_correct":false},{"id":790,"text":"c)  aranhas \/ posse","is_correct":true},{"id":791,"text":"d) teias \/ posse","is_correct":false},{"id":792,"text":"e) fios de prata \/ lugar","is_correct":false}]},{"id":161,"statement":"No excerto \"N\u00e3o houve labor a que se eximisse\", o termo ao qual se refere o pronome relativo QUE \u00e9:","comment":"PREMISSAS:\n1) Antecedente do Pronome Relativo deve ser o substantivo, N\u00c3O necessariamente o \u00faltimo termo, mas SEMPRE antes.\n2) Detalhe: um pronome relativo pode at\u00e9 se referir a dois (2) substantivos e, da mesma forma, em alguns casos, dois (2) pronomes relativos podem se referir a um substantivo.\n3) Todo pronome relativo possui uma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica, N\u00c3O obrigatoriamente igual ao termo a que se refere.","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":793,"text":"a) o adv\u00e9rbio \"n\u00e3o\"","is_correct":false},{"id":794,"text":"b)  houve, por estar no sentido de \"existir\"","is_correct":false},{"id":795,"text":"c)  o substantivo \"labor\"","is_correct":true},{"id":796,"text":"d)  o pronome \"se\"","is_correct":false},{"id":797,"text":"e)  o verbo \"eximisse\"","is_correct":false}]},{"id":162,"statement":"No excerto  \"A maneira como a receberam era um aviso\", o termo ao qual se refere o pronome relativo COMO \u00e9:","comment":"<p>PREMISSAS:<\/p><p>1) Antecedente do Pronome Relativo deve ser o substantivo, N\u00c3O necessariamente o \u00faltimo termo, mas SEMPRE antes.<\/p><p>2) Detalhe: um pronome relativo pode at\u00e9 se referir a dois (2) substantivos e, da mesma forma, em alguns casos, dois (2) pronomes relativos podem se referir a um substantivo.<\/p><p>3) Todo pronome relativo possui uma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica, N\u00c3O obrigatoriamente igual ao termo a que se refere.<\/p><p>4) No contexto das premissas, fica f\u00e1cil entender que COMO \u00e9 pronome relativo, pois seu antecedente \u00e9 um substantivo. \u00c9 importante N\u00c3O confundi-lo com a Cunjun\u00e7\u00e3o Subordinativa Comparativa [\"Como (='assim como') a flor se abre ao Sol, assim minha alma se abriu \u00e0 luz daquele olhar\"] ou com a com a Cunjun\u00e7\u00e3o Subordinativa Causal [\"Como (='porque') n\u00e3o me atendessem, repreendi-os severamente\"] ou, ainda, com a Cunjun\u00e7\u00e3o Subordinativa Conformativa [Como (='conforme') diz o povo, tristezas n\u00e3o pagam d\u00edvidas].<\/p>","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":798,"text":"a) artigo \"a\"","is_correct":false},{"id":799,"text":"b) nesse caso, \"como\" n\u00e3o \u00e9 pronome relativo, pois \u00e9 adv\u00e9rbio de modo","is_correct":false},{"id":800,"text":"c) substantivo \"maneira\", embora at\u00e9 tenha uma \"leve\" sem\u00e2ntica de modo","is_correct":true},{"id":801,"text":"d) substantivo \"aviso\", apesar de n\u00e3o ser antecedente de \"como\"","is_correct":false},{"id":802,"text":"e) n.d.a.","is_correct":false}]},{"id":163,"statement":"<p>No excerto \"Neste caminho encontra-se o tesouro pelo qual tantas almas estremecem\", o termo ao qual se refere o pronome relativo <strong>PELO QUAL<\/strong> &eacute; o substantivo &ldquo;caminho&rdquo;. Certo ou Errado?<\/p>","comment":"<p>Resposta: o substantivo \"tesouro\".<\/p>\n<ul>\n<li><strong>PREMISSAS<\/strong>:<\/li>\n<\/ul>\n<ol>\n<li>Antecedente do Pronome Relativo deve ser o substantivo, N&Atilde;O necessariamente o &uacute;ltimo termo, mas SEMPRE antes.<\/li>\n<li><strong>Detalhe:<\/strong> um pronome relativo pode at&eacute; se referir a dois (2) substantivos e, da mesma forma, em alguns casos, dois (2) pronomes relativos podem se referir a um substantivo.<\/li>\n<li>Todo pronome relativo possui uma fun&ccedil;&atilde;o sint&aacute;tica, N&Atilde;O obrigatoriamente igual ao termo a que se refere.<\/li>\n<\/ol>","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":803,"text":"Certo","is_correct":false},{"id":804,"text":"Errado","is_correct":true}]},{"id":164,"statement":"No excerto \"Ela reparou nas roupas curiosas que as crian\u00e7as usavam\", o termo ao qual se refere o pronome relativo QUE \u00e9 o antecessor \u201ccuriosas\u201d. Certo ou Errado?","comment":"Resposta: o substantivo \"roupas\".\nPREMISSAS:\n1) Antecedente do Pronome Relativo deve ser o substantivo, N\u00c3O necessariamente o \u00faltimo termo, mas SEMPRE antes.\n2) Detalhe: um pronome relativo pode at\u00e9 se referir a dois (2) substantivos e, da mesma forma, em alguns casos, dois (2) pronomes relativos podem se referir a um substantivo.\n3) Todo pronome relativo possui uma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica, N\u00c3O obrigatoriamente igual ao termo a que se refere.","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":805,"text":"Certo","is_correct":false},{"id":806,"text":"Errado","is_correct":true}]},{"id":165,"statement":"No excerto \"Ele pr\u00f3prio desculpou a irrita\u00e7\u00e3o com que lhe falei\", o termo ao qual se refere o pronome relativo QUE \u00e9 o antecessor \u201cirrita\u00e7\u00e3o\u201d. Certo ou Errado?","comment":"PREMISSAS:\n1) Antecedente do Pronome Relativo deve ser o substantivo, N\u00c3O necessariamente o \u00faltimo termo, mas SEMPRE antes.\n2) Detalhe: um pronome relativo pode at\u00e9 se referir a dois (2) substantivos e, da mesma forma, em alguns casos, dois (2) pronomes relativos podem se referir a um substantivo.\n3) Todo pronome relativo possui uma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica, N\u00c3O obrigatoriamente igual ao termo a que se refere.","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":807,"text":"Certo","is_correct":true},{"id":808,"text":"Errado","is_correct":false}]},{"id":166,"statement":"No texto \" Ele p\u00f4s-se a contar velhos casos, em que n\u00e3o achei gra\u00e7a\", o termo ao qual se refere o pronome relativo QUE \u00e9 o substantivo \u201ccasos\u201d. Certo ou Errado?","comment":"PREMISSAS:\n1) Antecedente do Pronome Relativo deve ser o substantivo, N\u00c3O necessariamente o \u00faltimo termo, mas SEMPRE antes.\n2) Detalhe: um pronome relativo pode at\u00e9 se referir a dois (2) substantivos e, da mesma forma, em alguns casos, dois (2) pronomes relativos podem se referir a um substantivo.\n3) Todo pronome relativo possui uma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica, N\u00c3O obrigatoriamente igual ao termo a que se refere.","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":809,"text":"Certo","is_correct":true},{"id":810,"text":"Errado","is_correct":false}]},{"id":167,"statement":"No texto \"Tem nas faces os brancos das areias que bordam o mar\", o termo ao qual se refere o pronome relativo QUE \u00e9 o substantivo \u201cbrancos\u201d. Certo ou Errado?","comment":"Resposta: substantivo \"areias\", n\u00facleo do adjunto nominal. \nPREMISSAS:\n1) Antecedente do Pronome Relativo deve ser o substantivo, N\u00c3O necessariamente o \u00faltimo termo, mas SEMPRE antes.\n2) Detalhe: um pronome relativo pode at\u00e9 se referir a dois (2) substantivos e, da mesma forma, em alguns casos, dois (2) pronomes relativos podem se referir a um substantivo.\n3) Todo pronome relativo possui uma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica, N\u00c3O obrigatoriamente igual ao termo a que se refere.","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":811,"text":"Certo","is_correct":false},{"id":812,"text":"Errado","is_correct":true}]},{"id":168,"statement":"No texto \"Esse professor de quem falo era um homem magro e triste\", o termo ao qual se refere o pronome relativo QUEM \u00e9 o substantivo \u201cprofessor\u201d e tal pronome \u00e9 sempre precedido de preposi\u00e7\u00e3o, com a sem\u00e2ntica de pessoa. Certo ou Errado?","comment":"PREMISSAS:\n1) Antecedente do Pronome Relativo deve ser o substantivo, N\u00c3O necessariamente o \u00faltimo termo, mas SEMPRE antes.\n2) Detalhe: um pronome relativo pode at\u00e9 se referir a dois (2) substantivos e, da mesma forma, em alguns casos, dois (2) pronomes relativos podem se referir a um substantivo.\n3) Todo pronome relativo possui uma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica, N\u00c3O obrigatoriamente igual ao termo a que se refere.\n4) O Pronome Relativo QUEM sempre \u00e9 precedido de PREPOSI\u00c7\u00c3O, com a sem\u00e2ntica de pessoa.","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":813,"text":"Certo","is_correct":true},{"id":814,"text":"Errado","is_correct":false}]},{"id":169,"statement":"No texto \"O instinto moral \u00e9 a raz\u00e3o em bot\u00e3o, a qual se desenvolve com o tempo, experi\u00eancia e reflex\u00e3o\", o termo ao qual se refere o pronome relativo A QUAL \u00e9 o substantivo \u201cbot\u00e3o\u201d. Certo ou Errado?","comment":"Resposta: o substantivo \u201craz\u00e3o\u201d.\nPREMISSAS:\n1) Antecedente do Pronome Relativo deve ser o substantivo, N\u00c3O necessariamente o \u00faltimo termo, mas SEMPRE antes.\n2) Detalhe: um pronome relativo pode at\u00e9 se referir a dois (2) substantivos e, da mesma forma, em alguns casos, dois (2) pronomes relativos podem se referir a um substantivo.\n3) Todo pronome relativo possui uma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica, N\u00c3O obrigatoriamente igual ao termo a que se refere.","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":815,"text":"Certo","is_correct":false},{"id":816,"text":"Errado","is_correct":true}]},{"id":170,"statement":"No texto \"O velho paj\u00e9, para quem s\u00e3o estas d\u00e1divas, as recebe com desd\u00e9m\", o termo ao qual se refere o pronome relativo QUEM \u00e9 uma pessoa e substantivo \u201cpaj\u00e9\u201d e a classe gramatical de \u201cpara\u201d \u00e9 preposi\u00e7\u00e3o. Certo ou Errado?","comment":"PREMISSAS:\n1) Antecedente do Pronome Relativo deve ser o substantivo, N\u00c3O necessariamente o \u00faltimo termo, mas SEMPRE antes.\n2) Detalhe: um pronome relativo pode at\u00e9 se referir a dois (2) substantivos e, da mesma forma, em alguns casos, dois (2) pronomes relativos podem se referir a um substantivo.\n3) Todo pronome relativo possui uma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica, N\u00c3O obrigatoriamente igual ao termo a que se refere.\n4) O Pronome Relativo QUEM sempre \u00e9 precedido de PREPOSI\u00c7\u00c3O, com a sem\u00e2ntica de pessoa.","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":817,"text":"Certo","is_correct":true},{"id":818,"text":"Errado","is_correct":false}]},{"id":171,"statement":"No texto \"Onde est\u00e1 a vela do saveiro que o mar engoliu\", o termo ao qual se refere o pronome relativo QUE \u00e9 o substantivo \u201cmar\u201d. Certo ou Errado?","comment":"Resposta: N\u00c3O pode ser osubstantivo posposto ao pronome relativo.\nPREMISSAS:\n1) Antecedente do Pronome Relativo deve ser o substantivo, N\u00c3O necessariamente o \u00faltimo termo, mas SEMPRE antes.\n2) Detalhe: um pronome relativo pode at\u00e9 se referir a dois (2) substantivos e, da mesma forma, em alguns casos, dois (2) pronomes relativos podem se referir a um substantivo.\n3) Todo pronome relativo possui uma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica, N\u00c3O obrigatoriamente igual ao termo a que se refere.","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":819,"text":"Certo","is_correct":false},{"id":820,"text":"Errado","is_correct":true}]},{"id":172,"statement":"No texto \"Passamos por muitos trechos onde nem estrada havia\", o termo ao qual se refere o pronome relativo ONDE \u00e9 o substantivo \u201cmuitos\u201d. Certo ou Errado?","comment":"Resposta: \u201cmuitos\u201d \u00e9 pronome indefinido. \nPREMISSAS:\n1) Antecedente do Pronome Relativo deve ser o substantivo, N\u00c3O necessariamente o \u00faltimo termo, mas SEMPRE antes.\n2) Detalhe: um pronome relativo pode at\u00e9 se referir a dois (2) substantivos e, da mesma forma, em alguns casos, dois (2) pronomes relativos podem se referir a um substantivo.\n3) Todo pronome relativo possui uma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica, N\u00c3O obrigatoriamente igual ao termo a que se refere.\n4) ONDE \u00e9 Pronome Relativo com sem\u00e2ntica de LUGAR, por isss equivale a \"EM QUE\".","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":821,"text":"Certo","is_correct":false},{"id":822,"text":"Errado","is_correct":true}]},{"id":173,"statement":"No texto \"A m\u00e1quina mais complicada que ele conhecia era o monjolo\", o termo ao qual se refere o pronome relativo QUE \u00e9 o substantivo \u201ccomplicada\u201d. Certo ou Errado?","comment":"Resposta: \u201ccomplicada\u201d \u00e9 adjetivo.\nPREMISSAS:\n1) Antecedente do Pronome Relativo deve ser o substantivo, N\u00c3O necessariamente o \u00faltimo termo, mas SEMPRE antes.\n2) Detalhe: um pronome relativo pode at\u00e9 se referir a dois (2) substantivos e, da mesma forma, em alguns casos, dois (2) pronomes relativos podem se referir a um substantivo.\n3) Todo pronome relativo possui uma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica, N\u00c3O obrigatoriamente igual ao termo a que se refere.","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":823,"text":"Certo","is_correct":false},{"id":824,"text":"Errado","is_correct":true}]},{"id":174,"statement":"No texto \"as laranjeiras, cujos galhos sem folhas arranham o c\u00e9u\", o termo ao qual se refere o pronome relativo CUJOS \u00e9 o substantivo \u201claranjeiras\u201d. Certo ou Errado?","comment":"PREMISSAS:\n1) Antecedente do Pronome Relativo deve ser o substantivo, N\u00c3O necessariamente o \u00faltimo termo, mas SEMPRE antes.\n2) Detalhe: um pronome relativo pode at\u00e9 se referir a dois (2) substantivos e, da mesma forma, em alguns casos, dois (2) pronomes relativos podem se referir a um substantivo.\n3) Todo pronome relativo possui uma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica, N\u00c3O obrigatoriamente igual ao termo a que se refere.\n4) O Pronomes Relativos CUJO(S) e CUJA(S) equivalem a \u201cdo qual\u201d, \u201cda qual\u201d, \u201cdos quais\u201d e \u201cdas quais\u201d, com a sem\u00e2ntica de posse, sendo PROIBIDO o uso do artigo ap\u00f3s esse pronome.","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":825,"text":"Certo","is_correct":true},{"id":826,"text":"Errado","is_correct":false}]},{"id":175,"statement":"No texto \"As cascas dos ovos pelos quais o orador fora atingido\", o termo ao qual se refere o pronome relativo PELOS QUAIS \u00e9 cascas. Certo ou Errado?","comment":"Resposta: \u201covos\u201d, que \u00e9 o n\u00facleo do adjunto adnominal.\nPREMISSAS:\n1) Antecedente do Pronome Relativo deve ser o substantivo, N\u00c3O necessariamente o \u00faltimo termo, mas SEMPRE antes.\n2) Detalhe: um pronome relativo pode at\u00e9 se referir a dois (2) substantivos e, da mesma forma, em alguns casos, dois (2) pronomes relativos podem se referir a um substantivo.\n3) Todo pronome relativo possui uma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica, N\u00c3O obrigatoriamente igual ao termo a que se refere.","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":827,"text":"Certo","is_correct":false},{"id":828,"text":"Errado","is_correct":true}]},{"id":176,"statement":"No trecho \"N\u00f3s lhes enviamos roupas, alimentos, rem\u00e9dios e outras coisas de que precisavam\", os termos aos quais se refere o pronome relativo QUE s\u00e3o os substantivos \u201croupas\u201d, \u201calimentos\u201d, \u201crem\u00e9dios\u201d e \u201ccoisas\u201d. Mas, dependendo do contexto, poderia se referir apenas ao substantivo \u201ccoisas\u201d. Certo ou Errado?","comment":"PREMISSAS:\n1) Antecedente do Pronome Relativo deve ser o substantivo, N\u00c3O necessariamente o \u00faltimo termo, mas SEMPRE antes.\n2) Detalhe: um pronome relativo pode at\u00e9 se referir a dois (2) substantivos e, da mesma forma, em alguns casos, dois (2) pronomes relativos podem se referir a um substantivo.\n3) Todo pronome relativo possui uma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica, N\u00c3O obrigatoriamente igual ao termo a que se refere.","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":829,"text":"Certo","is_correct":true},{"id":830,"text":"Errado","is_correct":false}]},{"id":177,"statement":"No trecho \"Apenas um homem, de quantos assistiam \u00e0 cena, soltou uma risada\", considerando que \u201cde quantos\u201d seja equivalente a \u201ctodos quantos\u201d, o termo ao qual se refere o pronome relativo QUE \u00e9 o substantivos \u201chomem\u201d. Certo ou Errado?","comment":"PREMISSAS:\n1) Antecedente do Pronome Relativo deve ser o substantivo, N\u00c3O necessariamente o \u00faltimo termo, mas SEMPRE antes.\n2) Detalhe: um pronome relativo pode at\u00e9 se referir a dois (2) substantivos e, da mesma forma, em alguns casos, dois (2) pronomes relativos podem se referir a um substantivo.\n3) Todo pronome relativo possui uma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica, N\u00c3O obrigatoriamente igual ao termo a que se refere.","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":831,"text":"Certo","is_correct":true},{"id":832,"text":"Errado","is_correct":false}]},{"id":178,"statement":"No trecho \"O vulc\u00e3o, que parecia extinto, ascendeu\u201d, o pronome relativo QUE refere-se tanto ao artigo \u201cO\u201d, quanto ao substantivo \u201cvulc\u00e3o\u201d., formando o termo \"O vulc\u00e3o\"  Certo ou Errado?","comment":"Resposta: somente o substantivo \u201cvulc\u00e3o\u201d. Exemplos poss\u00edveis: \u201cJo\u00e3o de Deus\u201d, que constitui um \u00fanico substantivo pr\u00f3prio; \u201cguarda-roupa\u201d, substantivo composto; \u201cPele Rosada\u201d, substantivo concreto, apelido dado pelo andoriano ao personagem principal de Star Trek Enterprise; etc.\nPREMISSAS:\n1) Antecedente do Pronome Relativo deve ser o substantivo, N\u00c3O necessariamente o \u00faltimo termo, mas SEMPRE antes.\n2) Detalhe: um pronome relativo pode at\u00e9 se referir a dois (2) substantivos e, da mesma forma, em alguns casos, dois (2) pronomes relativos podem se referir a um substantivo.\n3) Todo pronome relativo possui uma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica, N\u00c3O obrigatoriamente igual ao termo a que se refere.","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":833,"text":"Certo","is_correct":false},{"id":834,"text":"Errado","is_correct":true}]},{"id":179,"statement":"Os substantivos compostos se originam destas palavras, corretamente combinadas, conforme as seguintes: \u00e1gua - vira - papel - ardente - r\u00e3 - prima - volta - p\u00e9 - alta - moeda - obra - relevo - busca- baixo - perna - homem:","comment":"Resposta: homem-r\u00e3, obra-prima,, busca-p\u00e9, papel-moeda, baixo-relevo, aguardente, viravolta, pernalta.","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":835,"text":"a) apenas obra-prima, busca-r\u00e3, homem-p\u00e9, papel-moeda, baixo-relevo","is_correct":false},{"id":836,"text":"b) apenas homem-r\u00e3, obra-prima,, baixo-relevo, aguardente, viravolta","is_correct":false},{"id":837,"text":"c) n\u00e3o existe a palavra viravolta","is_correct":false},{"id":838,"text":"d) homem-r\u00e3, obra-prima, busca-p\u00e9, papel-moeda, baixo-relevo, aguardente, viravolta, pernalta.","is_correct":true},{"id":839,"text":"e) apenas obra-prima, busca-p\u00e9, papel-moeda, baixo-relevo, aguardente","is_correct":false}]},{"id":180,"statement":"Nas frases \"A ____________ foi atacada por uma ____________ de lobos famintos\" e \"No ____________ V, a Europa foi invadida por ____________ de b\u00e1rbaros\", quais coletivos substituiem os espa\u00e7os?","comment":"Respostas: caravana, alcateia, s\u00e9culo, hordas.","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":840,"text":"caravana, alcateia, s\u00e9culo, hordas","is_correct":true},{"id":841,"text":"caravana, hordas, s\u00e9culo, alcateia","is_correct":false},{"id":842,"text":"alcateia, caravana, s\u00e9culo, hordas","is_correct":false},{"id":843,"text":"caravana, alcateia, hordas, s\u00e9culo","is_correct":false},{"id":844,"text":"alcateia, caravana, hordas, s\u00e9culo","is_correct":false}]},{"id":181,"statement":"Nas frases \"Entre os ____________ de \u00e1rvores floridas revoavam ____________ de insetos zumbidores\" e \"A \u00e9gua-madrinha guia a ____________ pelos descampados\", quais coletivos substituiem os espa\u00e7os?","comment":"Resposta: renques, mir\u00edade, matilha, tropilha.","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":845,"text":"tropilha, renques, mir\u00edade","is_correct":false},{"id":846,"text":"renques, mir\u00edade, tropilha","is_correct":true},{"id":847,"text":"renques, tropilha, mir\u00edade","is_correct":false},{"id":848,"text":"tropilha, mir\u00edades, renques","is_correct":false},{"id":849,"text":"mir\u00edade, renques, tropilha","is_correct":false}]},{"id":182,"statement":"Nas frases \"A ____________ era de fino lavor\"; \"Na ____________ do Egito, Os\u00edris \u00e9 o pai, \u00cdsis \u00e9 a m\u00e3e e H\u00f3rus, o filho\"; \"Os ca\u00e7adores a\u00e7ulavam a ____________ contra a on\u00e7a\"; \"O filme promete ser bom: no ____________ s\u00f3 h\u00e1 artistas famosos\"; \"A noite no espa\u00e7o vinha a negra ____________ das sombras espargindo\", quais coletivos substituiem os espa\u00e7os?","comment":"Resposta: baixela, tr\u00edade, matilha, elenco, legi\u00e3o","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":850,"text":"baixela, tr\u00edade, matilha, legi\u00e3o, elenco","is_correct":false},{"id":851,"text":"tr\u00edade, baixela, matilha, legi\u00e3o, elenco","is_correct":false},{"id":852,"text":"baixela, tr\u00edade, matilha, elenco, legi\u00e3o","is_correct":true},{"id":853,"text":"baixela, matilha, tr\u00edade, elenco, legi\u00e3o","is_correct":false},{"id":854,"text":"matilha, baixela, tr\u00edade, legi\u00e3o, elenco","is_correct":false}]},{"id":264,"statement":"<p>(Cesgranrio) Assinale o item em que ocorre&nbsp;erro ortogr\u00e1fico:<\/p>","comment":null,"image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1161,"text":"a) ele mant\u00e9rn \/ eles mant\u00eam","is_correct":false},{"id":1162,"text":"b) ele d\u00ea \/ eles deem","is_correct":false},{"id":1163,"text":"c) ele cont\u00e9m \/ eles cont\u00eam","is_correct":false},{"id":1164,"text":"d) ele v\u00ea\/ eles veem","is_correct":false},{"id":1165,"text":"e) ele cont\u00e9m\/ eles conteem","is_correct":true}]},{"id":294,"statement":"<p class=\"MsoNormal\"><span lang=\"PT\">Qual a alternativa que n\u00e3o\napresenta erro no emprego do artigo?<o:p><\/o:p><\/span><\/p>","comment":"<p>a) Sempre me deu <strong>um<\/strong> d\u00f3 dela!<br><\/p><p>b) Voc\u00ea n\u00e3o trouxe <strong>os<\/strong> \u00f3culos hoje?<br><\/p><p>c) Ainda n\u00e3o dei <strong>o<\/strong> telefonema que voc\u00ea me pediu.<br><\/p><p>d) N\u00e3o falarei com as pessoas cujo nome n\u00e3o conste dessa lista. (NUNCA se usa artigo ap\u00f3s CUJO)<br><\/p><p><br><\/p>","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1310,"text":"a) Sempre me deu uma d\u00f3 dela!","is_correct":false},{"id":1311,"text":"b) Voc\u00ea n\u00e3o trouxe o \u00f3culos hoje?","is_correct":false},{"id":1312,"text":"c) Ainda n\u00e3o dei a telefonema que voc\u00ea me pediu.","is_correct":false},{"id":1313,"text":"d) N\u00e3o falarei com as pessoas cujo o nome n\u00e3o conste dessa lista.","is_correct":false},{"id":1314,"text":"e) A personagem Capitu \u00e9 uma das mais conhecidas da literatura brasileira.","is_correct":true}]},{"id":295,"statement":"<p>(Vunesp) O g\u00eanero dos substantivos est\u00e1 correto em:<\/p>","comment":"<p>a) \u00c9comum que <strong>os<\/strong> eclipses da lua coincidam&nbsp;com as piores tormentas e cataclismos.<\/p><p>b) A guia dos turistas n\u00e3o falava japon\u00eas e teve&nbsp;de usar <strong>um<\/strong> estratagema para comunicar-se&nbsp;com eles.<\/p><p>c) Vamos dar <strong>uma<\/strong> \u00eanfase todo especial ao trabalho de preven\u00e7\u00e3o do diabetes.<\/p><p><strong>(o diabetes = os diabetes = a diabetes = as diabetes,&nbsp; as 04 formas est\u00e3o corretas).<\/strong><\/p><p>d) N\u00e3o obteve, at\u00e9 agora, <strong>o<\/strong> alvar\u00e1 de funcionamento e deve enviar \u00e0 prefeitura <strong>um\/uma<\/strong>&nbsp;(02 formas corretas) xerox&nbsp;da inscri\u00e7\u00e3o da firma.<\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1315,"text":"a) \u00c9comum que as eclipses da lua coincidam com as piores tormentas e cataclismos.","is_correct":false},{"id":1316,"text":"b) A guia dos turistas n\u00e3o falava japon\u00eas e teve  de usar uma estratagema para comunicar-se  com eles.","is_correct":false},{"id":1317,"text":"c) Vamos dar um \u00eanfase todo especial ao trabalho de preven\u00e7\u00e3o do diabetes.","is_correct":false},{"id":1318,"text":"d) N\u00e3o obteve, at\u00e9 agora, a alvar\u00e1 de funcionamento e deve enviar \u00e0 prefeitura uma xerox da inscri\u00e7\u00e3o da firma.","is_correct":false},{"id":1319,"text":"e) A personagem vivida por ele tem um comportamento que \u00e9 um verdadeiro modelo  da moral vitoriana.","is_correct":true}]},{"id":296,"statement":"<p>(UFSM-RS) Passando para o plural os substantivos compostos \"mesinha-de-cabeceira\" e \"quarta-feira\", a alternativa correta \u00e9 a seguinte:<\/p>","comment":"<p>a) mesinhas-de-cabeceira, quartas-feiras.<br><\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1320,"text":"a) mesinhas-de-cabeceira, quartas-feiras.","is_correct":true},{"id":1321,"text":"b) mesinha-de-cabeceiras, quarta-feiras.","is_correct":false},{"id":1322,"text":"c) mesinha-de-cabeceira, quartas-feira.","is_correct":false},{"id":1323,"text":"d) mesinhas-de-cabeceiras, quartas-feiras.","is_correct":false},{"id":1324,"text":"e) mesinha-de-cabeceiras, quartas-feira.","is_correct":false}]},{"id":297,"statement":"<p>UFV-MG) Assinale a alternativa em que n\u00e3o aparece adjetivo substantivado funcionando&nbsp;como sujeito:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1325,"text":"a) Chorar\u00e3o os religiosos.","is_correct":false},{"id":1326,"text":"b) Chorar\u00e3o os velhos.","is_correct":false},{"id":1327,"text":"c) Chorar\u00e3o os nobres.","is_correct":false},{"id":1328,"text":"d) Chorar\u00e3o as mulheres.","is_correct":true},{"id":1329,"text":"e) Chorar\u00e3o os inocentes.","is_correct":false}]},{"id":298,"statement":"<p>(FGV-SP) Assinale a alternativa em que a palavra com <strong>sem\u00e2ntica de cor<\/strong> N\u00c3O tem valor de adjetivo.<br><\/p>","comment":null,"image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1330,"text":"a) A malha azul estava molhada.","is_correct":false},{"id":1331,"text":"b) O sol desbotou o verde da bandeira.","is_correct":true},{"id":1332,"text":"c) Tinha os cabelos branco-amarelanos.","is_correct":false},{"id":1333,"text":"d) As nuvens tornavam-se cinzentas.","is_correct":false},{"id":1334,"text":"e) O mendigo carregava um fardo amarelado.","is_correct":false}]},{"id":299,"statement":"<p>Unitau-SP) Observe:<\/p><p>I - \"Essa atitude de certo modo religiosa de&nbsp;'um' homem engajado no trabalho...\"<\/p><p>II - \"Pedro comprou 'um' jornal.\"<\/p><p>III - \"Mari. J mora no apartamento 'um'.\"<\/p><p>IV - \"Quantos namorados voc\u00ea tem? 'Um'.\"<\/p><p><br><\/p><p>A palavra \"um\" nas frases acima \u00e9, no plano morfol\u00f3gico, respectivamente:<\/p>","comment":null,"image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1335,"text":"a) artigo indefinido em I e numeral em II, III e IV","is_correct":false},{"id":1336,"text":"b) artigo indefinido em I e II e numeral em III e IV","is_correct":true},{"id":1337,"text":"c) artigo indefinido em I e III, e numeral em II e IV","is_correct":false},{"id":1338,"text":"d) artigo indefinido em I, II, III e IV","is_correct":false},{"id":1339,"text":"e) artigo indefinido em III e IV e numeral em I e II.","is_correct":false}]},{"id":300,"statement":"<p>(UFU-MG) Em uma das frases o artigo definido&nbsp;est\u00e1 empregado erradamente . Em qual?<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1340,"text":"a) A velha Roma est\u00e1 sendo modernizada.","is_correct":false},{"id":1341,"text":"b) O \"Para\u00edba\" \u00e9 uma bela fragata.","is_correct":true},{"id":1342,"text":"c) N\u00e3o reconhe\u00e7o agora a Lisboa do meu  tempo.","is_correct":false},{"id":1343,"text":"d) O gato escaldado tem medo de \u00e1gua fria.","is_correct":false},{"id":1344,"text":"e) O Havre \u00e9 um porto de muito movimento.","is_correct":false}]},{"id":301,"statement":"<p>(BNB) Assinale a op\u00e7\u00e3o em que existe erro quanto \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica das palavras em destaque:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1345,"text":"a) grandes institui\u00e7\u00f5es 'estrangeiras' - adjetivo","is_correct":false},{"id":1346,"text":"b) tentando tom\u00e1-'Ias' - pronome pessoal do caso reto","is_correct":true},{"id":1347,"text":"c) 'Ot\u00e1vio Caslello Branco' - substantivo pr\u00f3prio","is_correct":false},{"id":1348,"text":"d) 'uma' nova gera\u00e7\u00e3o - artigo indefinido","is_correct":false},{"id":1349,"text":"e) Formar 'pessoal' - substantivo coletivo","is_correct":false}]},{"id":302,"statement":"<p>(Mackenzie-SP) Mosquitos s\u00e3o elos fundamentais da cadeia alimentar <strong>da qual voc\u00ea tamb\u00e9m faz parte<\/strong>.<\/p><p>O trecho destacado pode ser corretamente&nbsp;substitu\u00eddo por:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1350,"text":"a) na qual voc\u00ea tamb\u00e9m faz parte.","is_correct":false},{"id":1351,"text":"b) a qual voc\u00ea tamb\u00e9m faz parte.","is_correct":false},{"id":1352,"text":"c) onde voc\u00ea tamb\u00e9m faz parte.","is_correct":false},{"id":1353,"text":"d) que voc\u00ea tamb\u00e9m faz parte.","is_correct":false},{"id":1354,"text":"e) de que voc\u00ea tamh\u00e9m faz parte.","is_correct":true}]},{"id":303,"statement":"<p>(Fatec-SP) Identifique em qual alternativa \u00e9 errado&nbsp;colocar, ap\u00f3s a palavra destacada, o artigo&nbsp;definido:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1355,"text":"a) Afundou na lama 'ambos' os p\u00e9s.","is_correct":false},{"id":1356,"text":"b) 'Todos' os dias passava por l\u00e1 sem v\u00ea-Ia.","is_correct":false},{"id":1357,"text":"c) A 'todo' passante perguntei, nenhum me informou.","is_correct":true},{"id":1358,"text":"d) 'Toda' noite gotejou a torneira, n\u00e3o pude dormir.","is_correct":false},{"id":1359,"text":"e) N.d.a.","is_correct":false}]},{"id":304,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">(UFSM-RS) Em \"Vencer esse suposto paradoxo&nbsp;alfabetizando <strong>a<\/strong> popula\u00e7\u00e3o e incentivando-<strong>a<\/strong>&nbsp;<strong>a<\/strong> ler cada vez mais\", as palavras destacadas&nbsp;classificam-se, respectivamente, como:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1360,"text":"a) preposi\u00e7\u00e3o, pronome obl\u00edquo, artigo","is_correct":false},{"id":1361,"text":"b) pronome obl\u00edquo, preposi\u00e7\u00e3o, artigo","is_correct":false},{"id":1362,"text":"c) artigo, pronome obl\u00edquo, preposi\u00e7\u00e3o","is_correct":true},{"id":1363,"text":"d) preposi\u00e7\u00e3o, artigo, pronome obl\u00edquo","is_correct":false},{"id":1364,"text":"e) artigo, artigo, preposi\u00e7\u00e3o","is_correct":false}]},{"id":305,"statement":"<p>(USU-RJ) Assinale a op\u00e7\u00e3o em que a palavra&nbsp;<strong>a<\/strong> tem valor gramatical diferente de todas as&nbsp;outras:<\/p><p><br><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1365,"text":"a) Eu sou a indiferen\u00e7a.","is_correct":false},{"id":1366,"text":"b) Sou eu quem te sepulta a ideia imensa.","is_correct":false},{"id":1367,"text":"c) Marquei-te a fronte, m\u00edsero profeta!","is_correct":false},{"id":1368,"text":"d) Hoje veio a falar comigo.","is_correct":true},{"id":1369,"text":"e) Beijara a fronte sonhadora do poeta.","is_correct":false}]},{"id":307,"statement":"<p>(ITA-SP) Durante a Copa do Mundo deste ano, foi veiculada, em programa esportivo de urna emissora de TV, a not\u00edcia de que um apostador ingl\u00eas acertou o resultado de uma partida, porque seguiu os progn\u00f3sticos de seu burro de estima\u00e7\u00e3o. Um dos comentaristas fez, ent\u00e3o, a seguinte observa\u00e7\u00e3o: \"J\u00e1 vi muito <strong>comentarista burro<\/strong>, mas <strong>burro comentarista<\/strong> \u00e9 a primeira vez.\"<\/p><p>Percebe-se que a classe gramatical das palavras se altera em fun\u00e7\u00e3o da ordem que elas assumem na express\u00e3o.<br><\/p><p>Assinale a alternativa em que isso N\u00c3O ocorre:<br><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1372,"text":"a) obra grandiosa","is_correct":true},{"id":1373,"text":"b) jovem estudante","is_correct":false},{"id":1374,"text":"c) brasileiro trabalhador","is_correct":false},{"id":1375,"text":"d) velho chin\u00eas","is_correct":false},{"id":1376,"text":"e) fan\u00e1tico religioso","is_correct":false}]},{"id":308,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">(FGV-SP) Observe a seguinte frase: Recorrendo&nbsp;a elas, arrisco-me a usar express\u00f5es t\u00e9cnicas,&nbsp;desconhecidas do p\u00fablico, e a ser tido por <strong>pedante<\/strong>.&nbsp;Das alternativas abaixo, assinale aquela&nbsp;em que a palavra sublinhada exer\u00e7a a mesma&nbsp;fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica de <strong>pedante<\/strong>, dessa frase.<\/p>","comment":"<p>a) Adj. Adv<span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">.<\/span><\/p><p>b) Pred. Sujeito<span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">.<\/span><\/p><p>c) Verbo na voz passiva (verbo Aux \"ser\" + Principla \"oferecer\")<span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">.<\/span><\/p><p>d)&nbsp;<span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">Adj. Adv<\/span><span style=\"color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity)); --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">.<\/span><\/p><p><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">e)&nbsp;<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">Adj. Adv<\/span><span style=\"color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity)); --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">.<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\"><br><\/span><\/p>","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1377,"text":"a) As esta\u00e7\u00f5es tinham passado 'r\u00e1pido', sem que tivesse sido poss\u00edvel v\u00ea-Ias direito.","is_correct":false},{"id":1378,"text":"b) Fui julgado 'culpado', embora n\u00e3o houvesse provas decisivas a respeito do crime.","is_correct":true},{"id":1379,"text":"c) Ele era dif\u00edcil de convencer, mas concordou quando a quantia foi 'oferecida'.","is_correct":false},{"id":1380,"text":"d) Caminhou 'depressa' por entre os coqueiros.","is_correct":false},{"id":1381,"text":"e) Ele passeou 'demasiado' ontem; hoje, doem-lhe as pernas. Vai ser obrigado a deitar-se mais cedo.","is_correct":false}]},{"id":309,"statement":"<p>(CPCAR-MG) Assinale a alternativa incorreta&nbsp;quanto \u00e0 <strong>morfologia<\/strong>.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1382,"text":"a) Em \"Eu canto porque o instante existe \/ E a minha vida est\u00e1 completa\", h\u00e1 conjun\u00e7\u00e3o coordenativa.","is_correct":false},{"id":1383,"text":"b) Os versos \"Pensava em ti nas horas de tristeza, \/ Quando estes versos p\u00e1lidos compus\" apresentam interjei\u00e7\u00e3o, adjetivo e substantivo.","is_correct":true},{"id":1384,"text":"c) Nos versos \"Embora o sopro ardente da cal\u00fania crestasse os sonhos meus, \/ Nunca descri do bem da justi\u00e7a, nunca descri de Deus\", h\u00e1 tr\u00eas verbos.","is_correct":false},{"id":1385,"text":"d) O verso \"Eras na vida a pomba predileta\" apresenta verbo de liga\u00e7\u00e3o e substantivo.","is_correct":false},{"id":1386,"text":"e) n.d.a.","is_correct":false}]},{"id":310,"statement":"<p>(CPCAR-MG) A express\u00e3o assinalada tem valor&nbsp;adjetivo em todas as alternativas abaixo, <strong>exceto&nbsp;<\/strong>em:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1387,"text":"a) espa\u00e7o de tempo","is_correct":false},{"id":1388,"text":"b) missa das oito","is_correct":false},{"id":1389,"text":"c) toque de sineta","is_correct":false},{"id":1390,"text":"d) um dia de sol","is_correct":false},{"id":1391,"text":"e) n\u00e3o dever\u00e3o de modo algum","is_correct":true}]},{"id":311,"statement":"<p>(FMU\/FIAM\/FAAM-SP) Gastei <strong>trinta<\/strong> dias...&nbsp;A palavra em destaque \u00e9 um numeral:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1392,"text":"a) cardinal","is_correct":true},{"id":1393,"text":"b) ordinal","is_correct":false},{"id":1394,"text":"c) multiplicativo","is_correct":false},{"id":1395,"text":"d) fracion\u00e1rio","is_correct":false},{"id":1396,"text":"e) indefinido","is_correct":false}]},{"id":312,"statement":"<p>(Puc-Camp) Os ordinais referentes aos n\u00fameros&nbsp;80, 300, 700 e 90 s\u00e3o, respectivamente:<\/p>","comment":null,"image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1397,"text":"a) octag\u00e9simo - trecent\u00e9simo - septigent\u00e9simo  - nongent\u00e9simo","is_correct":false},{"id":1398,"text":"b) octog\u00e9simo - trecent\u00e9simo - septigent\u00e9simo  - nonag\u00e9simo","is_correct":true},{"id":1399,"text":"c) octingent\u00e9simo - tricent\u00e9simo - septuag\u00e9simo  - nonag\u00e9simo","is_correct":false},{"id":1400,"text":"d) octog\u00e9simo - tricent\u00e9simo - septuag\u00e9simo  - nongent\u00e9simo","is_correct":false},{"id":1401,"text":"e) nenhuma das respostas anteriores.","is_correct":false}]},{"id":313,"statement":"<p>(UFJF-MG) Marque o emprego <strong>incorreto<\/strong> do&nbsp;numeraI:<\/p>","comment":"<p>Na designa\u00e7\u00e3o dos <strong>s\u00e9culos<\/strong>, <strong>reis<\/strong> e <strong>papas<\/strong>, usam-se os <strong>ordinais de um a dez<\/strong> e os <strong>cardinais de&nbsp;onze em diante<\/strong>.<\/p>","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1402,"text":"a) s\u00e9culo III (tr\u00eas)","is_correct":true},{"id":1403,"text":"b) p\u00e1gina 102 (cento e dois)","is_correct":false},{"id":1404,"text":"c) 80\u00ba (octog\u00e9simo)","is_correct":false},{"id":1405,"text":"d) Cap\u00edtulo XI (onze)","is_correct":false},{"id":1406,"text":"e) X torno (d\u00e9cimo)","is_correct":false}]},{"id":314,"statement":"<p>(ITA-SP) Assinale a <strong>incorreta<\/strong>:<\/p>","comment":"<p>Aten\u00e7\u00e3o \u00e0s seguintes premissas do pronome obliquo:<\/p><p><ul><li>As formas t\u00f4nicas <strong>mim<\/strong>, <strong>ti<\/strong> e <strong>si<\/strong> s\u00e3o sempre regidas de preposi\u00e7\u00e3o: <em><strong>contra mim<\/strong><\/em>, <em><strong>sem mim<\/strong><\/em>, <em><strong>entre mim e voc\u00ea<\/strong>&nbsp;.<\/em><\/li><li>Pegadinha: <em>\"b) Ele \u00e9 contra <strong>eu<\/strong> estar aqui.\"; <\/em>nessa quest\u00e3o, o emprego do <strong><em>eu<\/em><\/strong> \u00e9 para demarcar o sujeito do verbo <em><strong>estar<\/strong><\/em> no infinitivo, e n\u00e3o por motivo da preposi\u00e7\u00e3o <em>contra<\/em>.<\/li><li>Dessa forma, Ele \u00e9 contra ISSO, ou seja, a ora\u00e7\u00e3o Subordinada Substantiva.<\/li><\/ul><\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1407,"text":"a) N\u00e3o se v\u00e1 sem eu.","is_correct":true},{"id":1408,"text":"b) Ele \u00e9 contra eu estar aqui.","is_correct":false},{"id":1409,"text":"c) Ele \u00e9 contra mim, estar aqui \u00e9 crime.","is_correct":false},{"id":1410,"text":"d) Como eu estava doente, n\u00e3o houve palestra.","is_correct":false},{"id":1411,"text":"e) N\u00e3o haveria entre mim e ti entendimento poss\u00edvel.","is_correct":false}]},{"id":315,"statement":"<p>(BNB) Na orJ\u00e7\u00e3o \"Banco <em>algum<\/em> estava preocupado&nbsp;em agradar clientes.\", a palavra em&nbsp;it\u00e1lico corresponde a:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1412,"text":"a) um entre dois","is_correct":false},{"id":1413,"text":"b) qualquer","is_correct":false},{"id":1414,"text":"c) um certo","is_correct":false},{"id":1415,"text":"d) determinado","is_correct":false},{"id":1416,"text":"e) nenhum","is_correct":true}]},{"id":316,"statement":"<p>(FGV-SP) Observe: \"O diretor perguntou:&nbsp;Onde est\u00e3o os estagi\u00e1rios? Mandaram-<strong>nos<\/strong>&nbsp;sair? Est\u00e3o no Andar de cima?\". O pronome&nbsp;destacado pertence:<\/p>","comment":"<p>Cegalla diz isso na p\u00e1gina 695.<\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1417,"text":"a) \u00c0 terceira pessoa do plural.","is_correct":true},{"id":1418,"text":"b) \u00c0 segunda pessoa do singular.","is_correct":false},{"id":1419,"text":"c) \u00c0 terceira pessoa do singular.","is_correct":false},{"id":1420,"text":"d) \u00c0 primeira pessoa do pluraI.","is_correct":false},{"id":1421,"text":"e) \u00c0 segunda pessoa do plural.","is_correct":false}]},{"id":317,"statement":"<p>(Mackenzie-SP) Assinale a <strong>alternativa correta<\/strong>.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1422,"text":"a) De acordo com a gram\u00e1tica normativa, as palavras esp\u00e9cie e tr\u00eas s\u00e3o acentuadas por apresentarem vogal \"e\" na s\u00edlaba t\u00f3nica.","is_correct":false},{"id":1423,"text":"b) O uso do pronome 'ela' em \"Achou mais saboroso comer 'ela' limpa\", embora comum na linguagem coloquial, n\u00e3o \u00e9 apropriado em textos formais.","is_correct":true},{"id":1424,"text":"c) Em \"H\u00e1 quase 50 anos, na pequena ilha de Koshima, no Jap\u00e3o\", as v\u00edrgulas separam aposto explicativo.","is_correct":false},{"id":1425,"text":"d) Em \"...'0 h\u00e1bito se espalhou' pelos irm\u00e3os mais velhos...\", a sequ\u00eancia destacada com os ap\u00f3strofos tem fun\u00e7\u00e3o de agente da passiva.","is_correct":false},{"id":1426,"text":"e) No trecho \"Ningu\u00e9m sabe ao certo 'se' ele percebeu...\", a conjun\u00e7\u00e3o SE introduz ideia de condi\u00e7\u00e3o.","is_correct":false}]},{"id":318,"statement":"<p>(ITA-SP) Assinale a op\u00e7\u00e3o em que o uso do&nbsp;pronome <strong>N\u00c3O<\/strong> est\u00e1 de acordo com a norma&nbsp;padr\u00e3o escrita.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1427,"text":"a) A cineasta sofreu um derrame, do qual n\u00e3o iria se recuperar mais.","is_correct":false},{"id":1428,"text":"b) O rosto e a voz do cineasta s\u00e3o aqueles os quais estamos acostumados, talvez um pouco mais cansados.","is_correct":true},{"id":1429,"text":"c) Estar doente era uma realidade sobre a qual [o cineasta] n\u00e3o sabia nada, sobre a qual jamais havia pensado.","is_correct":false},{"id":1430,"text":"d) Com ele, o cinema n\u00e3o \u00e9 mais um meio; torna-se um fim, no qual o autor \u00e9 a principal refer\u00eancia.","is_correct":false},{"id":1431,"text":"e) Depois de tr\u00eas cirurgias \u00e0s quais se submetera, teve um ataque card\u00edaco.","is_correct":false}]},{"id":319,"statement":"<p>(CPCAR) Assinale a alternativa onde o pronome relativo, em destaque, est\u00e1 corretamente&nbsp;interpretado e classificado quanto \u00e0 sua fun\u00e7\u00e3o&nbsp;sint\u00e1tica.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1432,"text":"a) \"A equipe do doutor Berk acompanhou durante um ano 100 homens que j\u00e1 haviam enfartado (...)\"  [que = 100 homens \/ objeto direto]","is_correct":false},{"id":1433,"text":"b) \"Eles foram divididos em dois grupos, dos quais um era obrigado a assistir meia hora por dia a uma com\u00e9dia televisiva.\"  [dos quais = dos dois grupo \/ Adjunto Adverbial]","is_correct":false},{"id":1434,"text":"c) \"(...) s\u00e3o medidas que fazem viver mais e melhor.\"  [que = medidas \/ sujeito]","is_correct":true},{"id":1435,"text":"d) \"O resultado foi surpreendente: os que foram submetidos \u00e0s sess\u00f5es de risadas (.. .)\"  [que = os \/ aposto]","is_correct":false},{"id":1436,"text":"e) N\u00e3o existe a possibilidade do pronome relativo possuir fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica.","is_correct":false}]},{"id":320,"statement":"<p>(BNB) Assinale a op\u00e7\u00e3o em que existe <strong>erro<\/strong> quanto \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica das palavras em destaque:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1437,"text":"a) grandes institui\u00e7\u00f5es 'estrangeiras' - adjetivo","is_correct":false},{"id":1438,"text":"b) tentando tom\u00e1-'Ias' - pronome pessoal do caso reto","is_correct":true},{"id":1439,"text":"c) 'Ot\u00e1vio Caslello Branco - substantivo pr\u00f3prio'","is_correct":false},{"id":1440,"text":"d) 'uma' nova gera\u00e7\u00e3o - artigo indefinido","is_correct":false},{"id":1441,"text":"e) Formar 'pessoal\" - substantivo coletivo","is_correct":false}]},{"id":321,"statement":"<p>(TCU) Assinale a alternativa em que o <strong>pronome&nbsp;obl\u00edquo<\/strong> foi empregado segundo o que recomenda&nbsp;a norma culta. Observe tamb\u00e9m a&nbsp;flex\u00e3o dos verbos.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1442,"text":"a) Quando nos vermos de novo, eu te cumprimentarei.","is_correct":false},{"id":1443,"text":"b) Quando nos vermos de novo, eu cumprimentar-te-ei.","is_correct":false},{"id":1444,"text":"c) Quando virmo-nos de novo, eu te comprimentarei.","is_correct":false},{"id":1445,"text":"d) Quando nos virmos de novo, cumprimentar-te-ei.","is_correct":true},{"id":1446,"text":"e) Eu te cumprimentarei quando nos vermos de novo.","is_correct":false}]},{"id":322,"statement":"<p>(TCU) Assinale a forma mais <strong>adequada<\/strong>, levando&nbsp;em considera\u00e7\u00e3o a flex\u00e3o verbal e o&nbsp;emprego do pronome de tratamento e do sinal&nbsp;indicador de crase.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1447,"text":"a) Vossa Excel\u00eancia, o Presidente, vem com os ministros a reuni\u00e3o?","is_correct":false},{"id":1448,"text":"b) Sua Excel\u00eancia, o Presidente, vem com os ministros \u00e0 reuni\u00e3o?","is_correct":true},{"id":1449,"text":"c) Vossa Excel\u00eancia, o Presidente, v\u00eam com os ministros para a reuni\u00e3o?","is_correct":false},{"id":1450,"text":"d) Vossa Excel\u00eancia, o Presidente, vem com os ministros na reuni\u00e3o?","is_correct":false},{"id":1451,"text":"e) Sua Excel\u00eancia, o Presidente, v\u00eam com os ministros para a reuni\u00e3o?","is_correct":false}]},{"id":323,"statement":"<p>(CPCAR) Assinale a alternativa em que os verbos&nbsp;foram empregados de acordo com a norma&nbsp;culta.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1452,"text":"a) Ele havia entreaberto a porta e viu sua prima chegando.","is_correct":true},{"id":1453,"text":"b) V\u00f3s odiaste a candidata eleita?","is_correct":false},{"id":1454,"text":"c) Ele jamais foi aceitado pelos colegas de turma.","is_correct":false},{"id":1455,"text":"d) Todo recurso dispon\u00edvel j\u00e1 foi gastado pelo governo.","is_correct":false},{"id":1456,"text":"e) n.d.a","is_correct":false}]},{"id":324,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">(CPCAR) Escreva (V) para as afirmativas verdadeiras&nbsp;e (F) para as falsas e, em seguida, assinale&nbsp;a alternativa com a sequ\u00eancia correta.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">(&nbsp; &nbsp;) No modo indicativo, o pret\u00e9rito imperfeito expressa a\u00e7\u00e3o passada que se prolonga, o&nbsp;pret\u00e9rito mais-que-perfeito expressa fato&nbsp;passado anterior a outro que tamb\u00e9m j\u00e1&nbsp;\u00e9 passado, e o pret\u00e9rito perfeito expressa&nbsp;a\u00e7\u00e3o j\u00e1 conclu\u00edda em \u00e9poca passada.<\/p><p><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">(&nbsp; &nbsp;)<\/span>&nbsp;No per\u00edodo: \"N\u00e3o deixeis para amanh\u00e3 o que podeis fazer hoje.\", os verbos est\u00e3o, respectivamente, nos modos imperativo e&nbsp;indicativo.<\/p><p><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">(&nbsp; &nbsp;)<\/span>&nbsp;Na frase: \"O diretor aborrecia-se sem raz\u00e3o.\",&nbsp;o verbo est\u00e1 na voz passiva.<\/p><p><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">(&nbsp; &nbsp;)<\/span>&nbsp;Em \"Precisa-se de candidatos aplicados.\", tem-se voz ativa.<\/p><p><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">(&nbsp; &nbsp;)<\/span>&nbsp;Em \"N\u00e3o te destruas com \u00e1lcool, fumo e demais drogas.\", constata-se voz reflexiva.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1457,"text":"a) V - F - F - V - V","is_correct":false},{"id":1458,"text":"b) V -V - F-V-V","is_correct":true},{"id":1459,"text":"c) F- V - V - F- F","is_correct":false},{"id":1460,"text":"d) F- F- V - F- F","is_correct":false},{"id":1461,"text":"e) F- F- F - F- F","is_correct":false}]},{"id":325,"statement":"<p>(BNB) Em \"E h\u00e1 sempre a possibilidade real de&nbsp;crescer no banco e vir a se tornar um s\u00f3cio.\",&nbsp;existe a presen\u00e7a do verbo vir.&nbsp;Assinale a alternativa em que este verbo se encontra&nbsp;no futuro do pret\u00e9rito.<\/p><p><br><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1462,"text":"a) O jovem talentoso vem chegando.","is_correct":false},{"id":1463,"text":"b) O lucro vir\u00e1 no fim do ano.","is_correct":false},{"id":1464,"text":"c) O investimento viera mas perdera-se na burocracia.","is_correct":false},{"id":1465,"text":"d) O cliente ser\u00e1 bem atendido se vier negociar com o banco.","is_correct":false},{"id":1466,"text":"e) O sucesso viria se ele se esfor\u00e7asse um pouco  mais.","is_correct":true}]},{"id":326,"statement":"<p>(FGV-SP) Assinale a alternativa que completa&nbsp;corretamente a frase:<\/p><p>____________ os documentos que encaminharemos&nbsp;\u00e0 Prefeitura.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1467,"text":"a) Ter\u00e1 de serem formalizados.","is_correct":false},{"id":1468,"text":"b) Ter\u00e3o de ser formalizado.","is_correct":false},{"id":1469,"text":"c) Ter\u00e1 de ser formalizado.","is_correct":false},{"id":1470,"text":"d) Ter\u00e3o de serem formalizados.","is_correct":false},{"id":1471,"text":"e) Ter\u00e3o de ser formalizados.","is_correct":true}]},{"id":327,"statement":"<p>(Fuvest-SP) Dos 'verbos' assinalados, s\u00f3 est\u00e1&nbsp;<strong>corretamente<\/strong> empregado o que aparece na&nbsp;frase:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1472,"text":"a) A atual administra\u00e7\u00e3o quer 'crescer' a arrecada\u00e7\u00e3o do IPTU em 40%","is_correct":true},{"id":1473,"text":"b) A economia latino-americana se modernizou sem que a estrutura de renda da regi\u00e3o 'acompanhou' as transforma\u00e7\u00f5es.","is_correct":false},{"id":1474,"text":"c) Se 'fazer' previs\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica  j\u00e1 era dif\u00edcil antes das elei\u00e7\u00f5es, agora ficou ainda mais complicado.","is_correct":false},{"id":1475,"text":"d) A ind\u00fastria ficar\u00e1 satisfeita s\u00f3 quando vender metade do estoque e 'transpor' o obst\u00e1culo dos  juros.","is_correct":false},{"id":1476,"text":"e) Por mais que os leitores se 'apropriam' de um  livro, no final, livro e leitor tornam-se uma s\u00f3  coisa.","is_correct":false}]},{"id":328,"statement":"<p>(FGV-SP) Assinale a alternativa que contenha,&nbsp;corretamente, os verbos das ora\u00e7\u00f5es abaixo&nbsp;no futuro do subjuntivo.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1477,"text":"a) Se o menino se entretiver com o c\u00e3o que passear na rua ... Se n\u00e3o couber na bolsa o frasco que voc\u00ea me emprestar ...","is_correct":true},{"id":1478,"text":"b) Se o menino se entreter com o c\u00e3o que passear na rua ... Se n\u00e3o caber na bolsa o frasco que voc\u00ea me emprestar...","is_correct":false},{"id":1479,"text":"c) Se o menino se entretiver com o c\u00e3o que passear na rua ... Se n\u00e3o caber na bolsa o frasco que voc\u00ea me emprestar...","is_correct":false},{"id":1480,"text":"d) Se o menino se entreter com o c\u00e3o que passear na rua ... Se n\u00e3o couber na bolsa o frasco que voc\u00ea me emprestar ...","is_correct":false},{"id":1481,"text":"e) Se o menino se entretesse com o c\u00e3o que passeava na rua ... Se n\u00e3o cabesse na bolsa o frasco que voc\u00ea me emprestasse...","is_correct":false}]},{"id":329,"statement":"<p>(FGV-SP) Assinale a alternativa em que o partic\u00edpio&nbsp;sublinhado est\u00e1 corretamente utilizado.<\/p>","comment":"<p>No emprego dos verbos <strong>ter<\/strong> e <strong>haver<\/strong>, o partic\u00edpio deve estar na sua forma regular, sempre que poss\u00edvel usando as denin\u00eancias <strong>ado<\/strong> e <strong>ido<\/strong>; enquanto que, no uso de <strong>ser<\/strong> e <strong>estar<\/strong>, emprega-se a forma abundante do partic\u00edpio. Desse modo, a <strong style=\"color: rgb(192, 80, 77);\">forma correta<\/strong> deveriam ser estas a seguir:<\/p><p>a) tinha\/havia suspendido<\/p><p>b)&nbsp;<span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">tinha\/havia<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">&nbsp;chegado<\/span><\/p><p>c)&nbsp;<span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">tinha\/havia<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">&nbsp;j\u00e1 dispersado<\/span><\/p><p><strong>d) foi entregue<\/strong><\/p><p>e)&nbsp;<span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">tinha\/havia<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">&nbsp;expulsado<\/span><\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1482,"text":"a) O diretor tinha suspenso a edi\u00e7\u00e3o do jornal antes da publica\u00e7\u00e3o da not\u00edcia.","is_correct":false},{"id":1483,"text":"b) Lourival tinha chego ao mercado. Marli o esperava pr\u00f3xima da barraca de frutas.","is_correct":false},{"id":1484,"text":"c) O coroinha havia j\u00e1 disperso a multid\u00e3o  que estava em vulta da Matriz.","is_correct":false},{"id":1485,"text":"d) A correspond\u00eancia n\u00e3o foi entregue no escrit\u00f3rio.","is_correct":true},{"id":1486,"text":"e) Diogo tinha expulso os \u00edndios que cercavam  o povoado.","is_correct":false}]},{"id":330,"statement":"<p>(FGV-SP) Na l\u00edngua portuguesa, \u00e0s vezes, verbos&nbsp;diferentes assumem a mesma forma verbal.&nbsp;Isso N\u00c3O OCORRE em:<\/p>","comment":"<p>Cegalla chama de&nbsp;<span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\"><strong style=\"color: rgb(192, 80, 77);\">an\u00f4malos&nbsp;<\/strong>os verbos:<\/span><\/p><p><ul><li><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\"><strong>ser<\/strong> e&nbsp;<\/span><strong>ir:&nbsp;<\/strong>por&nbsp;apresentarem radicais diferentes, como em: <em>sou, era, fui<\/em>; <em>vou, ia, fui; e<\/em><\/li><li><strong>p\u00f4r<\/strong>&nbsp;por n\u00e3o ter vogal tem\u00e1tica infinitivo.<\/li><\/ul><\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1487,"text":"a) Fui, pret\u00e9rito perfeito do indicativo de ir e de ser.","is_correct":false},{"id":1488,"text":"b) Viemos, pret\u00e9rito perfeito do indicativo de  vir e presente do inclicativo de ver.","is_correct":true},{"id":1489,"text":"c) Vimos, pret\u00e9rito perfeito do indicativo de  ver e presente do indicativo de vir.","is_correct":false},{"id":1490,"text":"d) For, futuro do subjuntivo de ir e de ser.","is_correct":false},{"id":1491,"text":"e) Fora, pret\u00e9rito mais-que-perfeito do indicativo de ir e de ser.","is_correct":false}]},{"id":331,"statement":"<p>(FGV-SP) Examine o termo <strong>em negrito<\/strong> nos per\u00edodos&nbsp;abaixo:<\/p><p><ul><li>O frasco maior <strong>cont\u00e9m<\/strong> mais l\u00edquido, \u00e9 evidente.<\/li><li>O relato da testemunha n\u00e3o <strong>condiz<\/strong> com os&nbsp;fatos apontados pelus peritos.<\/li><li>Ele n\u00e3o <strong>intervir\u00e1 <\/strong>na quest\u00e3o entre o \u00e1rbitro e&nbsp;o atleta.<\/li><\/ul><\/p><p style=\"text-align: justify;\">Assinale a alternativa correta a respeito desses&nbsp;verbos, colocados no pret\u00e9rito perfeito, mas&nbsp;mantida a pessoa gramatical.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1492,"text":"a) Conteve, condiria, interveio.","is_correct":false},{"id":1493,"text":"b) Conteu, condizia, interveio.","is_correct":false},{"id":1494,"text":"c) Conteve, condisse, interveio.","is_correct":true},{"id":1495,"text":"d) Conteu, condisse, interviu.","is_correct":false},{"id":1496,"text":"e) Continha, condizeu, interviu.","is_correct":false}]},{"id":332,"statement":"<p>(FGV-SP) Em uma das alternativas abaixo, o&nbsp;verbo est\u00e1 em <strong>desacordo<\/strong> com a norma culta.&nbsp;Assinale-a.<\/p><p><br><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1497,"text":"a) Lastimo que voc\u00ea seja parente dele: n\u00e3o h\u00e1 como evitar a pena e, pior, ela deve ser longa.","is_correct":false},{"id":1498,"text":"b) Caso ele for fazer o trabalho escolar na minha casa, vamos precisar encomendar algo para comer.","is_correct":true},{"id":1499,"text":"c) De qualquer jeito, o professor quer que eu v\u00e1 \u00e0 reuni\u00e3o. Diz que minha presen\u00e7a \u00e9 necess\u00e1ria, n\u00e3o sei por qu\u00ea.","is_correct":false},{"id":1500,"text":"d) Se ele supuser que os frades estejam na Capela de Santa Filomena, vai perder um tempo imenso.","is_correct":false},{"id":1501,"text":"e) Como Juca permaneceu muito tempo em cada time em que jogou, fazia meses que ele n\u00e3o estreava.","is_correct":false}]},{"id":333,"statement":"<p>(FGV-SP) Em qual das alternativas <strong>n\u00e3o<\/strong> h\u00e1 a&nbsp;necess\u00e1ria correla\u00e7\u00e3o temporal das formas verbais?<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1502,"text":"a) A festa aconteceu no mesmo edif\u00edcio em que transcorrera o casamento de Jos\u00e9 Mateus, vinte anos antes.","is_correct":false},{"id":1503,"text":"b) Quando estela descer da carruagem, poderia acontecer-lhe uma desgra\u00e7a se o cocheiro n\u00e3o dispuser adequadamente o estribo.","is_correct":true},{"id":1504,"text":"c) Tendo visto o pasto verde, o cavalo p\u00f4s-se a correr sem que algu\u00e9m pudesse control\u00e1-lo.","is_correct":false},{"id":1505,"text":"d) Pelo porte, pelo garbo, todos perceberam que Ant\u00f4nio S\u00e9 fora militar de alta patente.","is_correct":false},{"id":1506,"text":"e) Se o policial n\u00e3o tivesse intervindo a tempo,  teria ocorrido a queda do canh\u00e3o.","is_correct":false}]},{"id":334,"statement":"<p>(FGV-SP) Assinale a alternativa em que todos&nbsp;os verbos estejam empregados de acordo com&nbsp;a norma culta.<\/p>","comment":null,"image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1507,"text":"a) Voc\u00ea quer, depois de tudo o que me fez, que eu vou ao jantar com sua amiga?","is_correct":false},{"id":1508,"text":"b) N\u00e3o faz isso, que os meninos est\u00e3o para chegar e eu ainda n\u00e3o preparei o almo\u00e7o.","is_correct":false},{"id":1509,"text":"c) Tende d\u00f3, meus filhos! Todos n\u00f3s, pecadores, estamos sujeitos a essas tenta\u00e7\u00f5es. Tende d\u00f3!","is_correct":true},{"id":1510,"text":"d) Quem haveria de dizer que ele pode vim fazer esse conserto sem nenhuma dificuldade?","is_correct":false},{"id":1511,"text":"e) Sai, que esse dinheiro \u00e9 meu. N\u00e3o me venha dizer que o viu primeiro.","is_correct":false}]},{"id":335,"statement":"<p>(Fuvest-SP) Entre as mensagens abaixo, a <strong>\u00fanica<\/strong>&nbsp;que est\u00e1 de acordo com a norma escrita&nbsp;culta \u00e9:<\/p><p><br><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1512,"text":"a) Confira as receitas incr\u00edveis preparadas para  voc\u00ea. Clica aqui!","is_correct":false},{"id":1513,"text":"b) Mostra que voc\u00ea tem bom cora\u00e7\u00e3o. Contribua  para a campanha do agasalho!","is_correct":false},{"id":1514,"text":"c) Cura-te a ti mesmo e seja feliz!","is_correct":false},{"id":1515,"text":"d) N\u00e3o subestime o consumidor. Venda produtos de boa proced\u00eancia.","is_correct":true},{"id":1516,"text":"e) Em caso de acidente, n\u00e3o siga viagem. Pede o apoio de um policial.","is_correct":false}]},{"id":336,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">(Unifesp) H\u00e1 certos <strong>verbos<\/strong> cujas flex\u00f5es se&nbsp;desviam do paradigma de sua conjuga\u00e7\u00e3o.&nbsp;S\u00e3o considerados, por isso, irregulares. Alguns&nbsp;deles s\u00e3o: dar, estar, fazer, ser e ir. Na&nbsp;estrofe de&nbsp;\"O menino da porteira\", ocorrem&nbsp;verbos dessa natureza. A alternativa que os&nbsp;cont\u00e9m \u00e9:<\/p>","comment":"<p>Para Cegalla (2009), gram\u00e1tica da FOG,<\/p><p><strong>\"<span style=\"color: rgb(31, 73, 125);\">Quanto \u00e0 conjuga\u00e7\u00e3o, dividem-se os verbos em:<\/span><\/strong><\/p><p><strong style=\"color: rgb(192, 80, 77);\">\u2022 <\/strong><strong style=\"\"><span style=\"color: rgb(192, 80, 77);\">regulares: <\/span><span style=\"color: rgb(31, 73, 125);\">o<\/span><\/strong><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31, 73, 125);\"><strong>s que seguem um paradigma ou modelo comum de conjuga\u00e7\u00e3o, mantendo o radical invari\u00e1vel:&nbsp;<\/strong><\/span><strong style=\"color: rgb(31, 73, 125); background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">cantar, bater, partir, etc.<\/strong><\/p><p><span style=\"color: rgb(192, 80, 77);\"><strong>\u2022<\/strong> <strong>irregulares:&nbsp;<\/strong><\/span><span style=\"color: rgb(31, 73, 125);\"><strong>os que sofrem altera\u00e7\u00f5es no radical e\/ou nas termina\u00e7\u00f5es, afastando-se do paradigma: dar,&nbsp;trazer, dizer, ir, ouvir, etc.<\/strong><\/span><\/p><p style=\"text-align: justify; \"><strong><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">Observa\u00e7\u00e3o:&nbsp;<\/span>entre os irregulares destacam-se os an\u00f4malos, como os verbos p\u00f4r (sem vogal tem\u00e1tica no infinitivo), ser e&nbsp;<\/strong><strong style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">ir (que apresentam radicais diferentes: sou, era, fui; vou, ia, fui).\"<\/strong><\/p><p><strong><br><\/strong><\/p><p><strong>ATEN\u00c7\u00c3O: <\/strong><span style=\"background-color: rgb(79, 129, 189);\"><strong>N\u00c3O<\/strong><strong> confundir com Verbos Defectivos.<\/strong><\/span><\/p><p style=\"text-align: justify; \"><strong style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\"><span style=\"color: rgb(192, 80, 77);\">\u2022 defectivos:<\/span>&nbsp;<\/strong><strong style=\"color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity)); background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">Os que n\u00e3o possuem a conjuga\u00e7\u00e3o completa, n\u00e3o sendo usados em certos modos, tempos&nbsp;<\/strong><strong style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">ou pessoas: abolir, demolir, reaver, precaver, soer, etc.<\/strong><\/p><p><strong><br><\/strong><\/p><p><span style=\"color: rgb(192, 80, 77);\"><strong>DETALHE:<\/strong><\/span><strong>&nbsp;n\u00e3o se deve entender que&nbsp;<\/strong><span style=\"font-weight: bolder; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">um verbo \u00e9 irregular<\/span><span style=\"font-weight: bolder; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">&nbsp;<\/span><strong style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">em todo o quadro&nbsp;de suas flex\u00f5es.<\/strong><\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1517,"text":"a) \"Toda vez que eu viajava\" e \"De longe eu avistava\".","is_correct":false},{"id":1518,"text":"b) \"De longe eu avistava\" e \"Que corria abril[r] a porteira\".","is_correct":false},{"id":1519,"text":"c) \"Que corria abri[r] a porteira\" e \"\u2013Toque o berrante, seu mo\u00e7o,\".","is_correct":false},{"id":1520,"text":"d) \"Que corria abri[r] a porteira\" e \"Que \u00e9 para eu fic\u00e1[r] ouvindo\".","is_correct":false},{"id":1521,"text":"e) \"Depois vinha me pedindo:\" e \"Que \u00e9 p'ra mim fica[r] ouvindo'.","is_correct":true}]},{"id":337,"statement":"<p>(Fuvest-SP) Transpondo-se corretamente para&nbsp;a <strong>voz ativa<\/strong> a ora\u00e7\u00e3o \"(...) para serem instru\u00eddos&nbsp;por um Astr\u00f4nomo (.. .)\", obt\u00e9m-se:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1522,"text":"a) para que sejam instru\u00eddos por um astr\u00f4nomo (...).","is_correct":false},{"id":1523,"text":"b) para um astr\u00f4nomo os instru\u00edrem (...).","is_correct":false},{"id":1524,"text":"c) para que um astr\u00f4nomo lhes instru\u00edssem (...).","is_correct":false},{"id":1525,"text":"d) para um astr\u00f4nomo instru\u00ed-los (...).","is_correct":true},{"id":1526,"text":"e) para que fossem instru\u00eddos por um astr\u00f4nomo (...).","is_correct":false}]},{"id":338,"statement":"<p>(Fuvest-SP) Na frase \"O Sol ainda produzir\u00e1 energia (. ..)\", o adv\u00e9rbio ainda tem o mesmo&nbsp;sentido que em:<\/p>","comment":"<p><span style=\"color: rgb(192, 80, 77);\"><strong>X&nbsp;<span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">\u2013&nbsp; ANULADA: 2 RESPOSTAS POSS\u00cdVEIS<\/span><\/strong><\/span><\/p><p><span style=\"color: rgb(0, 0, 0);\">&nbsp;\"O Sol ainda produzir\u00e1 energia (. ..)\"&nbsp;<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\"><font color=\"#000000\">\u2013&nbsp;<\/font><\/span><strong style=\"color: rgb(0, 0, 0); background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">Sem\u00e2ntica de Inclus\u00e3o<\/strong><span style=\"color: rgb(0, 0, 0); background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">.<\/span><\/p><p><span style=\"color: rgb(0, 0, 0);\">a) Ainda lutando, nada conseguir\u00e1<\/span><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-weight: bolder; color: rgb(0, 0, 0);\"><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-weight: 400;\">&nbsp;<\/span><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; color: rgb(31, 41, 55); font-weight: 400; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\"><font color=\"#000000\" style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ;\">\u2013&nbsp;<\/font><\/span>Sem\u00e2ntica de Concess\u00e3o<\/span><span style=\"color: rgb(0, 0, 0);\">.<\/span><span style=\"color: rgb(0, 0, 0);\"><br><\/span><\/p><p><span style=\"color: rgb(0, 0, 0);\">b) H\u00e1 ainda outras pessoas envolvidas no caso<\/span><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-weight: bolder; color: rgb(0, 0, 0);\"><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-weight: 400;\">&nbsp;<\/span><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; color: rgb(31, 41, 55); font-weight: 400; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\"><font color=\"#000000\" style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ;\">\u2013&nbsp;<\/font><\/span>Sem\u00e2ntica de Inclus\u00e3o<\/span><span style=\"color: rgb(0, 0, 0);\">.<\/span><span style=\"color: rgb(0, 0, 0); background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">&nbsp;&nbsp;<\/span><\/p><p><span style=\"color: rgb(0, 0, 0);\">c) Ainda h\u00e1 cinco minutos, ela estava aqui<\/span><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-weight: bolder; color: rgb(0, 0, 0);\"><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-weight: 400;\">&nbsp;<\/span><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; color: rgb(31, 41, 55); font-weight: 400; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\"><font color=\"#000000\" style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ;\">\u2013&nbsp;<\/font><\/span>Sem\u00e2ntica de Tempo<\/span><span style=\"color: rgb(0, 0, 0);\">.<\/span><span style=\"color: rgb(0, 0, 0);\"><br><\/span><\/p><p><span style=\"color: rgb(0, 0, 0);\">d) Um dia ele voltar\u00e1 e ela estar\u00e1 ainda \u00e0 sua espera<\/span><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; color: rgb(0, 0, 0);\">&nbsp;<\/span><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\"><font color=\"#000000\" style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ;\">\u2013&nbsp;<\/font><\/span><span style=\"color: rgb(0, 0, 0);\"><strong>S<\/strong><\/span><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-weight: bolder; color: rgb(0, 0, 0);\">em\u00e2ntica de Inclus\u00e3o<\/span><span style=\"color: rgb(0, 0, 0);\">.<\/span><span style=\"color: rgb(0, 0, 0);\"><br><\/span><\/p><p><span style=\"color: rgb(0, 0, 0);\">e) Sei que ainda ser\u00e1s rico<\/span><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-weight: bolder; color: rgb(0, 0, 0);\"><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-weight: 400;\">&nbsp;<\/span><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; color: rgb(31, 41, 55); font-weight: 400; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\"><font color=\"#000000\" style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ;\">\u2013&nbsp;<\/font><\/span>Sem\u00e2ntica de Tempo<\/span><span style=\"color: rgb(0, 0, 0);\">.<\/span><br><\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1527,"text":"a) Ainda lutando, nada conseguir\u00e1.","is_correct":false},{"id":1528,"text":"b) H\u00e1 ainda outras pessoas envolvidas no caso.","is_correct":false},{"id":1529,"text":"c) Ainda h\u00e1 cinco minutos, ela estava aqui.","is_correct":false},{"id":1530,"text":"d) Um dia ele voltar\u00e1 e ela estar\u00e1 ainda \u00e0 sua espera.","is_correct":true},{"id":1531,"text":"e) Sei que ainda ser\u00e1s rico.","is_correct":false}]},{"id":339,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">(ITA-SP - adaptado) Geralmente a nega\u00e7\u00e3o \u00e9&nbsp;expressa por meio de adv\u00e9rbios ou locu\u00e7\u00f5es&nbsp;adverbiais (n\u00e3o, tampouco, absolutamente, de&nbsp;modo algum, de jeito nenhum). Por\u00e9m, existem&nbsp;<span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">outras maneiras de negar. Aponte a op\u00e7\u00e3o em&nbsp;<\/span>que, no enunciado, <strong>N\u00c3O<\/strong> h\u00e1 ideia de nega\u00e7\u00e3o.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1532,"text":"a) Em 76 dos 96 distritos da cidade de S\u00e3o Paulo, a falta de planejamento adequado aprofundou as desigualdades que eram enormes.","is_correct":false},{"id":1533,"text":"b) Metade das pacientes consome o Evista e a outra metade, um placebo. Nenhum dos dois grupos abandonou seus medicamentos habituais para doen\u00e7as cardiovasculares.","is_correct":false},{"id":1534,"text":"c) O que n\u00f3s temos recomendado, agora, \u00e9 que o pesquisador n\u00e3o s\u00f3 participe da execu\u00e7\u00e3o da pesquisa, mas tamb\u00e9m da sua concep\u00e7\u00e3o.","is_correct":true},{"id":1535,"text":"d) Esses dados preliminares mostram que dificilmente ser\u00e1 poss\u00edvel aumentar de forma significativa \u2013 e n\u00e3o predat\u00f3ria \u2013 a quantidade de pescado marinho capturado pelo Brasil em sua Zona Econ\u00f4mica Exclusiva (ZEE).","is_correct":false},{"id":1536,"text":"e) Pesquisadores da Universidilde de Oxford, no Reino Unido, constataram que roedores contaminados com o parasita (...) deixam de exibir a avers\u00e3o natural aos gatos e, em alguns casos, passam a se sentir atra\u00eddos pelo odor dos bichanos.","is_correct":false}]},{"id":340,"statement":"<p>(FAAP-SP) Em \" ... o queixo fugia-lhe pelo rosto, <strong>infinitamente<\/strong>, ... \", o adv\u00e9rbio revela uma&nbsp;figura de linguagem:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1537,"text":"a) eufemismo","is_correct":false},{"id":1538,"text":"b) hip\u00e9rbole","is_correct":true},{"id":1539,"text":"c) met\u00e1fora","is_correct":false},{"id":1540,"text":"d) prosopopeia","is_correct":false},{"id":1541,"text":"e) meton\u00edmia","is_correct":false}]},{"id":341,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">(UFCE) Empregando o sufixo <em>-mente<\/em>, substitua&nbsp;as express\u00f5es grifadas pelo devido <strong>adv\u00e9rbio<\/strong>, cujo&nbsp;sentido seja equivalente ao da express\u00e3o substitu\u00edda, respectivamente.<\/p><p style=\"text-align: justify; \"><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">\u2013<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">&nbsp;'Pouco a pouco', o poeta aprenderia a partir <\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">sem medo.<\/span><\/p><p>\u2013 'Sem d\u00favida alguma', a lua nova \u00e9 mais alegre que a cheia.<\/p><p>\u2013 Ele ganhou um novo quarto e a aurora, 'ao mesmo tempo'.<\/p><p><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">\u2013<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">&nbsp;Passou dez anos, 'sem interrup\u00e7\u00e3o', com a&nbsp;<\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">janela virada para o p\u00e1tio.<\/span><\/p><p>\u2013 O poeta, 'por exce\u00e7\u00e3o', prefere a lua nova.<br><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1542,"text":"a) paulatinamente, indubitavelmente, simultaneamente, interruptamente e excepcionalmente","is_correct":true},{"id":1543,"text":"b) excepcionalmente, simultaneamente, indubitavelmente, interruptamente e paulatinamente","is_correct":false},{"id":1544,"text":"c) paulatinamente,  indubitavelmente, excepcionalmente, simultaneamente e interruptamente","is_correct":false},{"id":1545,"text":"d) indubitavelmente, paulatinamente, simultaneamente, interruptamente e excepcionalmente.","is_correct":false},{"id":1546,"text":"e) excepcionalmente, indubitavelmente, simultaneamente, interruptamente e paulatinamente","is_correct":false}]},{"id":342,"statement":"<p>(PUC-Camp) A alternativa em que o adv\u00e9rbio&nbsp;exprime ideia de intensidade \u00e9:<br><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1547,"text":"a) A sociedade parece ser pouco sens\u00edvel.","is_correct":true},{"id":1548,"text":"b) Usu\u00e1rios fazem sempre um pequeno com\u00e9rcio.","is_correct":false},{"id":1549,"text":"c) ... atitude essa centrada, evidentemente, em aspectos repressivos.","is_correct":false},{"id":1550,"text":"d) ... somente penalizando traficantes e usu\u00e1rios.","is_correct":false},{"id":1551,"text":"e) ... duplamente penalizados.","is_correct":false}]},{"id":343,"statement":"<p>(UCDB-MT) Assinale a alternativa que preenche corretamente as lacunas.<\/p><p>Um dos candidatos ___ prefeito de S\u00e3o Paulo&nbsp;informou ___&nbsp;assessores ___&nbsp;n\u00e3o receber\u00e1 os&nbsp;jornalistas.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1552,"text":"a) \u00e0 - os - de que","is_correct":false},{"id":1553,"text":"b) \u00e0 - os - que","is_correct":false},{"id":1554,"text":"c) a - aos - de que","is_correct":false},{"id":1555,"text":"d) \u00e0 - os - que","is_correct":false},{"id":1556,"text":"e) a - aos - que","is_correct":true}]},{"id":344,"statement":"<p>Veja os termos destacados nas seguintes frases:<\/p><p><ul><li>Chegou a hora do p\u00fablico se manifestar contra a publica\u00e7\u00e3o desse impostor.<\/li><li>As palmas do p\u00fablico ecoavam pelo teatro, em apoio \u00e0 proposta de Nabuco.<\/li><li>Vista do p\u00fablico, a cantora parecia bonita; da coxia, percebia-se que era ainda mais bela.<\/li><\/ul><\/p><p><br><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1557,"text":"a) Para o segundo exemplo, v\u00e1rios gram\u00e1ticos recomendam a forma 'de o' em lugar de 'do', porque a preposi\u00e7\u00e3o est\u00e1 regendo o sujeito.","is_correct":false},{"id":1558,"text":"b) Para o terceiro exemplo, v\u00e1rios gram\u00e1ticos recomendam a forma 'de o' em lugar de 'do', porque a preposi\u00e7\u00e3o est\u00e1 regendo o sujeito.","is_correct":false},{"id":1559,"text":"c) Nos tr\u00eas exemplos, os termos destacados exercem a mesma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica de adjunto adverbial.","is_correct":false},{"id":1560,"text":"d) No primeiro e no segundo exemplos, os termos destacados exercem a mesma fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica de adjunto adnominal.","is_correct":true},{"id":1561,"text":"e) Para o primeiro exemplo, v\u00e1rios gram\u00e1ticos recomendam a forma 'de o' em lugar de 'do', porque o p\u00fablico \u00e9 sujeito, que n\u00e3o deve ser iniciado por preposi\u00e7\u00e3o.","is_correct":false}]},{"id":345,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">(Mackenzie-SP) Poder pagar faz parte do projeto,&nbsp;<strong>ao devolver a auto-estima e a dignidade<\/strong>.&nbsp;Respeitado o sentido original, assinale a constru\u00e7\u00e3o&nbsp;que poderia substituir o trecho em destaque.<\/p><p><br><\/p>","comment":"<p>Duas respostas poss\u00edveis: letras<span style=\"color: rgb(192, 80, 77);\"> <strong style=\"\">a)<\/strong><\/span> e <strong style=\"color: rgb(192, 80, 77);\">e)<\/strong><\/p>","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1562,"text":"a) por devolver a auto-estima e a dignidade","is_correct":true},{"id":1563,"text":"b) se devolver a auto-estima e a dignidade.","is_correct":false},{"id":1564,"text":"c) Assim que devolve a auto-estima e a dignidade.","is_correct":false},{"id":1565,"text":"d) apenas se devolver a auto-estima e a dignidade.","is_correct":false},{"id":1566,"text":"e) quando devolvidas a auto-estima e a dignidade.","is_correct":false}]},{"id":346,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">\"Apesar das conjunturas negativas, superamos&nbsp;obst\u00e1culos.\"<\/p><p style=\"text-align: justify; \">Analise as afirma\u00e7\u00f5es a seguir sobre o enunciado em destaque:<\/p><p style=\"text-align: justify; \">I. A express\u00e3o \"apesar de\" presta-se a fazer&nbsp;uma compara\u00e7\u00e3o de igualdade, em que os&nbsp;elementos comparados t\u00eam igual relev\u00e2ncia.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">lI. A express\u00e3o \"apesar de\" estabelece uma rela\u00e7\u00e3o&nbsp;de import\u00e2ncia relativa do elemento&nbsp;conjunturas negativas, em rela\u00e7\u00e3o a outro, mais importante, superamos obst\u00e1culos.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">IlI. O texto em destaque poderia ser assim&nbsp;enunciado: Mesmo considerando conjunturas&nbsp;negativas, superamos obst\u00e1culos.&nbsp;<\/p><p style=\"text-align: justify; \"><br><\/p><p style=\"text-align: justify; \">A alternativa com todas as afirma\u00e7\u00f5es v\u00e1lidas \u00e9:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"6740d1b7-b03e-4ba9-874b-b56056215b59","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1567,"text":"a) apenas I","is_correct":false},{"id":1568,"text":"b) apenas lI","is_correct":false},{"id":1569,"text":"c) apenas IlI","is_correct":false},{"id":1570,"text":"d) apenas I e lI","is_correct":false},{"id":1571,"text":"e) apenas lI e IlI","is_correct":true}]},{"id":347,"statement":"<p>A alternativa em que o uso da preposi\u00e7\u00e3o&nbsp;em destaque tem fun\u00e7\u00e3o mais estil\u00edstica&nbsp;<span style=\"color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity)); background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">do que gramatical \u00e9:<\/span><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"6740d1b7-b03e-4ba9-874b-b56056215b59","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1572,"text":"a) ... quando estava 'com' ela ...","is_correct":false},{"id":1573,"text":"b) 'Do' fruto das \u00e1rvores do jardim podemos comer.","is_correct":true},{"id":1574,"text":"c) ... e fizeram para si coberturas 'para' os lombos.","is_correct":false},{"id":1575,"text":"d) ... ela come\u00e7ou dizer '\u00e0' mulher ...","is_correct":false},{"id":1576,"text":"e) Depois deu tamb\u00e9m dele 'a' seu esposo ...","is_correct":false}]},{"id":363,"statement":"<p>Assinale a alternativa correta quanto&nbsp;\u00e0 ocorr\u00eancia ou n\u00e3o da crase.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"6740d1b7-b03e-4ba9-874b-b56056215b59","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1652,"text":"a) Juliana enviou os pap\u00e9is \u00e0 Secretaria, que os encaminhou \u00e0 Ger\u00eancia.","is_correct":true},{"id":1653,"text":"b) Devido a morte do pai, deixou de comparecer \u00e0 solenidade.","is_correct":false},{"id":1654,"text":"c) Passaram-se tr\u00eas meses at\u00e9 que Lucas atendesse \u00e0 qualquer cliente.","is_correct":false},{"id":1655,"text":"d) O m\u00e9dico costumava atender de segunda \u00e0 sexta-feira, das 14 as 18h.","is_correct":false},{"id":1656,"text":"e) Trouxera a m\u00e3o v\u00e1rias armas, que lan\u00e7ou as costas dos inimigos.","is_correct":false}]},{"id":364,"statement":"<p>Assinale a alternativa em que o elemento&nbsp;colocado entre par\u00eanteses 'n\u00e3o' preenche&nbsp;corretamente os pontilhados.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"6740d1b7-b03e-4ba9-874b-b56056215b59","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1657,"text":"a) Por favor, entrem e fiquem ......... vontade. (\u00e0)","is_correct":false},{"id":1658,"text":"b) Ele voltar\u00e1 daqui ..... meia hora. (a)","is_correct":false},{"id":1659,"text":"c) Sentou-se ...... mesa, mas n\u00e3o comeu nada. (\u00e0)","is_correct":false},{"id":1660,"text":"d) Dirigiu-se ao quadro-negro e come\u00e7ou ..... escrever. (a)","is_correct":false},{"id":1661,"text":"e) O velho matou o gato ....... pauladas. (\u00e0)","is_correct":true}]},{"id":365,"statement":"<p>Assinale a alternativa em que o 'a' deve obrigatoriamente receber o acento grave,&nbsp;indicador de crase.<\/p><p><br><\/p><p><br><\/p><p><br><\/p><p><br><\/p><p><br><\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"6740d1b7-b03e-4ba9-874b-b56056215b59","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1662,"text":"a) O progresso finalmente chegou 'a' essa cidade.","is_correct":false},{"id":1663,"text":"b) A menina perguntou 'a' sua m\u00e3e se ela gosta de viajar.","is_correct":false},{"id":1664,"text":"c) Pediram 'a' Maria que ficasse calma.","is_correct":false},{"id":1665,"text":"d) O professor referia-se 'a' aluna que estava ausente.","is_correct":true},{"id":1666,"text":"e) A renda destinava-se 'a' associa\u00e7\u00f5es de caridade","is_correct":false}]},{"id":382,"statement":"<p>(UCDB-MT) Assinale a alternativa que preenche&nbsp;corretamente as lacunas.<\/p><p>Como _ anos, sentaram-se todos _ mesa e&nbsp;come\u00e7aram _ conversar animadamente.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1747,"text":"a) a - a - \u00e0","is_correct":false},{"id":1748,"text":"b) \u00e0 - \u00e0 - a","is_correct":false},{"id":1749,"text":"c) \u00e0 - \u00e0 - \u00e0","is_correct":false},{"id":1750,"text":"d) h\u00e1 - a - a","is_correct":false},{"id":1751,"text":"e) h\u00e1 - \u00e0 - a","is_correct":true}]},{"id":383,"statement":"<p>(UCDB-MT) Assinale a alternativa em que o&nbsp;uso da crase \u00e9 facultativo.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1752,"text":"a) A vontade dele era ir \u00e0 It\u00e1lia.","is_correct":false},{"id":1753,"text":"b) Comprou m\u00f3veis \u00e0 Lu\u00eds XV.","is_correct":false},{"id":1754,"text":"c) Dei um presente \u00e0 minha irm\u00e3.","is_correct":true},{"id":1755,"text":"d) Assistiram \u00e0quela sess\u00e3o de cinema.","is_correct":false},{"id":1756,"text":"e) Fumar \u00e9 prejudicial \u00e0 sa\u00fade.","is_correct":false}]},{"id":384,"statement":"<p>(MPO) Indique o item em que, de acordo com&nbsp;as regras gramaticais, o <strong>a<\/strong> deve receber o acento&nbsp;indicativo de crase.<\/p><p><br><\/p><p style=\"text-align: justify; \">A vis\u00e3o destes anos 80 mostra uma sociedade&nbsp;cindida de ponta a (A) ponta e em cada detalhe&nbsp;da vida social por conflitos heterog\u00eaneos,&nbsp;fragmentados, violentos, mobilizantes. Cada&nbsp;movimento destes se faz por conflitos distintos&nbsp;e reconhece a (B) si mesmo em espa\u00e7o&nbsp;pol\u00edtico pr\u00f3prio. E o Estado, em cujo espa\u00e7o&nbsp;institucional se traduzem os efeitos de uma&nbsp;sociedade plural e desigual, formaliza suas rea\u00e7\u00f5es&nbsp;a (C) mobiliza\u00e7\u00e3o social. Nestes tempos&nbsp;turbulentos os governantes imaginaram uma&nbsp;forma de exerc\u00edcio de poder que conciliasse a (D) emerg\u00eancia dos novos direitos com os&nbsp;limites autorit\u00e1rios de sua ger\u00eancia. O Executivo&nbsp;se lan\u00e7a, ent\u00e3o, a (E) experi\u00eancias v\u00e1rias de&nbsp;conten\u00e7\u00e3o social.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1757,"text":"a) A","is_correct":false},{"id":1758,"text":"b) B","is_correct":false},{"id":1759,"text":"c) C","is_correct":true},{"id":1760,"text":"d) D","is_correct":false},{"id":1761,"text":"e) E","is_correct":false}]},{"id":385,"statement":"<p>(TTN) Indique a letra em que os termos preenchem&nbsp;corretamente, pela ordem, as lacunas&nbsp;do trecho dado.<\/p><p><br><\/p><p style=\"text-align: justify; \">\"Assustada _____ fam\u00edlia com os versos em&nbsp;que o via sempre ocupado, foi reclamar ao&nbsp;grande mestre que n\u00e3o o via estudar em casa,&nbsp;ao que lhe foi respondido que _____ sua assiduidade&nbsp;e aplica\u00e7\u00e3o _____&nbsp;aulas nada deixavam _____&nbsp;desejar. Era o que bastava e da\u00ed por diante&nbsp;continuou tranquilo a ler e fazer versos.\"<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1762,"text":"a) a - \u00e0 - \u00e0s - a","is_correct":false},{"id":1763,"text":"b) a - a - \u00e0s - a","is_correct":true},{"id":1764,"text":"c) \u00e0 - a - as - \u00e0","is_correct":false},{"id":1765,"text":"d) \u00e0 - \u00e0 - \u00e0s - a","is_correct":false},{"id":1766,"text":"e) a - a - as - \u00e0","is_correct":false}]},{"id":386,"statement":"<p>(UFCE) Observe a forma grifada nos per\u00edodos&nbsp;abaixo:<\/p><p>I. Havia bichos dom\u00e9sticos, <strong>como<\/strong> o Padilha.<\/p><p>II. <strong>Como <\/strong>lhes disse, fui guia de cego.<\/p><p><br><\/p><p>A rela\u00e7\u00e3o de sentido estabelecida por esta forma&nbsp;\u00e9 de:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1767,"text":"a) compara\u00e7\u00e3o nas duas frases.","is_correct":false},{"id":1768,"text":"b) conformidade nas duas frases.","is_correct":false},{"id":1769,"text":"c) compara\u00e7\u00e3o apenas em II.","is_correct":false},{"id":1770,"text":"d) conformidade apenas em II.","is_correct":true},{"id":1771,"text":"e) exemplifica\u00e7\u00e3o nas duas frases.","is_correct":false}]},{"id":387,"statement":"<p>(PUC-PR) Assinale a alternativa em que o termo&nbsp;colocado entre par\u00eanteses n\u00e3o substitui&nbsp;com o mesmo sentido o termo em destaque da&nbsp;frase.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1772,"text":"a) N\u00e3o merecemos nenhum castigo, 'dado que' nada fizemos. (pois que)","is_correct":false},{"id":1773,"text":"b) Ele chegar\u00e1 cedo ao trabalho, 'salvo' se o tr\u00e2nsito o impedir. (a n\u00e3o ser que)","is_correct":false},{"id":1774,"text":"c) Eu n\u00e3o quis ofend\u00ea-lo; 'depois', nem o conhecia direito. (ademais)","is_correct":false},{"id":1775,"text":"d) Resolvemos partir, 'conquanto' tivesse chovido muito ii noite. (embora)","is_correct":false},{"id":1776,"text":"e) Voc\u00ea participou da festa; diga-me, 'pois', o que aconteceu. (contudo)","is_correct":true}]},{"id":388,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">(Puc-Camp) \"Talvez o dinheiro pago hoje aos&nbsp;fot\u00f3grafos leve-os a cometerem excessos\", sugeriu&nbsp;o fot\u00f3grafo que inspirou o personagem do&nbsp;filme de Fellini.&nbsp;\"<strong>Mas<\/strong> n\u00e3o existem justificativas&nbsp;para culp\u00e1-los.\" Fotos de Diana valiam muito&nbsp;porque ela era sucesso de p\u00fablico, e suas apari\u00e7\u00f5es&nbsp;eram virtuosas performances <strong>para que <\/strong>se&nbsp;tirassem fotos e se tivesse uma hist\u00f3ria.<\/p><p><br><\/p><p>As conjun\u00e7\u00f5es grifadas expressam ideia, respectivamente,&nbsp;de:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1777,"text":"a) conclus\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o","is_correct":false},{"id":1778,"text":"b) adi\u00e7\u00e3o e causa","is_correct":false},{"id":1779,"text":"c) altern\u00e2ncia e tempo","is_correct":false},{"id":1780,"text":"d) concess\u00e3o e consequ\u00eancia","is_correct":false},{"id":1781,"text":"e) contraste e finalidade","is_correct":true}]},{"id":389,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">(AFR-Vunesp) Os provedores argumentam que&nbsp;n\u00e3o t\u00eam de pagar o imposto porque n\u00e3o s\u00e3o,&nbsp;por lei, considerados empresas de telecomunica\u00e7\u00e2o,&nbsp;<strong><em>mas<\/em><\/strong> apenas prestadores de servi\u00e7o.&nbsp;(Veja, 08\/01\/97, p. 17)<\/p><p><br><\/p><p>A conjun\u00e7\u00e3o <strong>mas<\/strong> destacada no texto estabelece&nbsp;entre as ora\u00e7\u00f5es uma rela\u00e7\u00e3o de:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1782,"text":"a) tempo","is_correct":false},{"id":1783,"text":"b) adi\u00e7\u00e3o","is_correct":false},{"id":1784,"text":"c) consequ\u00eancia","is_correct":false},{"id":1785,"text":"d) causa","is_correct":false},{"id":1786,"text":"e) oposi\u00e7\u00e3o","is_correct":true}]},{"id":390,"statement":"<p>(AFR-Vunesp) A alternativa que substitui, corretae respectivamente, as conjun\u00e7\u00f5es ou locu\u00e7\u00f5es&nbsp;grifadas nos per\u00edodos abaixo \u00e9:<\/p><p>I. <strong><em>Visto que <\/em><\/strong>pretende deixar-nos, preparamos&nbsp;uma festa de despedida.<\/p><p>II. Ter\u00e1 sucesso, <strong>contanto que<\/strong> tenha amigos influentes.<\/p><p>III. Casaram-se e viveram felizes, tudo <strong>como&nbsp;<\/strong>estava escrito nas estrelas.<\/p><p>IV. Foi transferido, <strong>portanto <\/strong>n\u00e3o nos veremos&nbsp;com muita frcqu\u00eancia.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1787,"text":"a) porque - mesmo que - segundo - ainda que","is_correct":false},{"id":1788,"text":"b) como - desde que - conforme - logo","is_correct":true},{"id":1789,"text":"c) quando - caso - segundo - t\u00e3o logo","is_correct":false},{"id":1790,"text":"d) salvo se - a menos que - conforme - pois","is_correct":false},{"id":1791,"text":"e) pois - mesmo que - segundo - entretanto","is_correct":false}]},{"id":391,"statement":"<p>(CPCAR) Assinale a alternativa correta do ponto&nbsp;de vista morfol\u00f3gico.<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1792,"text":"a) Em \"V\u00ea-se que o mundo agora \u00e9 outro\", h\u00e1 conjun\u00e7\u00e3o subordinativa causal.","is_correct":false},{"id":1793,"text":"b) Em \"Este \u00e9 o poema de que lhe falei outro dia\", h\u00e1 conjun\u00e7\u00e3o integrante com valor de pronome relativo.","is_correct":false},{"id":1794,"text":"c) Em \"Jo\u00e3o viu-se em perigo\", o \"se\" \u00e9 part\u00edcula de realce.","is_correct":false},{"id":1795,"text":"d) Em \"Penso que a paz deve reger a humanidade\", h\u00e1 conjun\u00e7\u00e3o integrante.","is_correct":true},{"id":1796,"text":"e) Em \"Pedro negou o Salvador por tr\u00eas vezes\", h\u00e1 conjun\u00e7\u00e3o impl\u00edcita.","is_correct":false}]},{"id":392,"statement":"<p>(TCU) Escreva, diante de cada texto, o n\u00famero&nbsp;do item que preenche corretamente a lacuna:<\/p><p style=\"text-align: justify; \">( ) Deve-se entender como 'presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o', ____ defini\u00e7\u00e3o insculpida no&nbsp;texto da Lei de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos, a atividade contratada pela Administra\u00e7\u00e3o&nbsp;com a finalidade de alcan\u00e7ar determinada&nbsp;utiIidade de seu interesse.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">( ) 0 dimensionamento da dura\u00e7\u00e3o dos contratos,&nbsp;previsto na Lei Licita\u00e7\u00f5es e Contratos Administrativos, pode e deve ser feito pela&nbsp;Administra\u00e7\u00e3o sempre com a finalidade de&nbsp;obter maior economicidade, respeitado, ____, o limite m\u00e1ximo de dura\u00e7\u00e3o&nbsp;em lei fixado (60 meses).<\/p><p style=\"text-align: justify; \">( ) N\u00e3o possuindo o contrato de transporte a\u00e9reo,&nbsp;exig\u00eancia eventual para a Administra\u00e7\u00e3o,&nbsp;deve ele observar a regra de dura\u00e7\u00e3o&nbsp;dos prazos prevista na&nbsp;Lei de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos, n\u00e3o estando, a&nbsp;sua dura\u00e7\u00e3o adstrita \u00e0 vig\u00eancia dos respectivos&nbsp;cr\u00e9ditos or\u00e7ament\u00e1rios.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">( ) A contrata\u00e7\u00e3o de transporte a\u00e9reo e a presta\u00e7\u00e3o de fornecimento de passagens n\u00e3o&nbsp;possuem a condi\u00e7\u00e3o de fornecimento,&nbsp;n\u00e3o se pode, nesse neg\u00f3cio,&nbsp;visualizar, como elemento de identifica\u00e7\u00e3o,&nbsp;o simples ato de emiss\u00e3o do bilhete de passagem,&nbsp;que constitui mera autoriza\u00e7\u00e3o para&nbsp;o uso do meio de transporte.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">( ) Para que d\u00favidas n\u00e3o viessem a subsistir,&nbsp;a t\u00edtulo de exemplo, pode-se afirmar que,&nbsp;____ regido por normas do extinto Decreto-Iei nO 2.300\/86, o contrato poderia ter&nbsp;a sua dura\u00e7\u00e3o dimensionada com vistas \u00e0&nbsp;obten\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os e condi\u00e7\u00f5es mais vantajosos&nbsp;para a Administra\u00e7\u00e3o.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">( ) Inadimplindo o contratado suas obriga\u00e7\u00f5es,&nbsp;a san\u00e7\u00e3o administrativa pertinente lhe dever\u00e1&nbsp;ser aplicada, apenas necessitando a&nbsp;Administra\u00e7\u00e3o disponha o instrumento&nbsp;contratual de previs\u00e3o do percentual relativo \u00e0 multa aplic\u00e1vel no caso&nbsp;concreto.<\/p><p style=\"text-align: justify; \">( ) A Lei de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos, ao dispor sobre a dura\u00e7\u00e3o&nbsp;dos contratos, o fez de tal modo que,&nbsp;___ n\u00e3o haja espec\u00edfica previs\u00e3o, se o prazo m\u00e1ximo n\u00e3o foi alcan\u00e7ado, ter\u00e1 a Administra\u00e7\u00e3o a possibilidade legal de realizar o dimcnsionamento dessa dura\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o limite estabelecido.<\/p><p style=\"text-align: justify; \"><br><\/p><p style=\"text-align: justify; \">(1) que&nbsp;<\/p><p style=\"text-align: justify; \">(2) j\u00e1 que&nbsp;<\/p><p style=\"text-align: justify; \">(3) consoante&nbsp;<\/p><p style=\"text-align: justify; \">(4) no entanto<\/p><p style=\"text-align: justify; \">(5) ainda que<br><\/p><p style=\"text-align: justify; \">(6) embora<br><\/p><p style=\"text-align: justify; \">(7) portanto<br><\/p><p style=\"text-align: justify; \"><br><\/p><p style=\"text-align: justify; \">A sequ\u00eancia num\u00e9rica correta \u00e9:<\/p>","comment":null,"image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","alternatives":[{"id":1797,"text":"a) 4, 1, 3, 6, 7, 2, 5","is_correct":false},{"id":1798,"text":"b) 3, 4, 7,2, 6, 1, 5","is_correct":true},{"id":1799,"text":"c) 5, 3, 1, 6, 7, 2, 4","is_correct":false},{"id":1800,"text":"d) 3, 1,5, 7, 2, 4, 6","is_correct":false},{"id":1801,"text":"e) 5, 6, 1, 3, 2, 7,4","is_correct":false}]}],"cards":[{"id":"00e88849-250a-438c-8d5f-0662396b117a","front":"Classes de Palavras INVARI\u00c1VEIS:","back":"CIPA - Conjun\u00e7\u00e3o, Interjei\u00e7\u00e3o, Preposi\u00e7\u00e3o e Adv\u00e9rbio.","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"03d6bc26-24e3-427d-a1c1-5b090c26cbe0","front":"Esp\u00e9cies de Pronomes:","back":"Pessoal (caso Reto e Obl\u00edquo), Tratamento,\ndemonstrativo, Possessivo, Indefinido e Relativo","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"08b54ac2-02f2-4ba9-89b9-dd371c536f75","front":"O\tSubstantivo nomeia seres, coisas, objetos, pessoas, lugares, a\u00e7\u00f5es.\n\nCERTO ou ERRADO?","back":"CERTO","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"09f79309-e787-44a7-ac43-970c91bed4a6","front":"Palavras que expressam as qualidades ou caracter\u00edsticas dos seres","back":"ADJETIVOS","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"0abd06b7-617c-49d8-8303-32d7eddd74e5","front":"Os que se aplicam a um ser em particular: \u00ab Classes de Palavras \u00bb","back":"Substantivos Pr\u00f3prios\nEx : Deus, Brasil, Roma, S\u00e3o Paulo, Gon\u00e7alves Dias, Tiradentes, Minerva.","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"0c373acc-598f-41a6-ac00-d9df2a0c3e46","front":"Conjun\u00e7\u00e3o:","back":"UNE, ATA, LIGA ou JUNTA Palavras, Express\u00f5es e Ora\u00e7\u00f5es.","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"1602f4a1-402e-488a-90d7-18a8e0c3eaa3","front":"Plural de \"Surdo Mudo\"\n<<Plural dos Adj Compostos>>","back":"<<Surdos-Mudos>>","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"17733c88-9b11-43dd-8ca3-a999d0a1dc70","front":"Os que designam seres de exist\u00eancia real ou que a imagina\u00e7\u00e3o apresenta como tais: \u00ab Classes de Palavras \u00bb","back":"Substantivos Concretos\nEx : av\u00f4, mulher, pedra, le\u00e3o, alma, fada, lobisomem","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"32172fbb-ffe2-413b-8cd1-bb9f3ed9ed81","front":"Defini\u00e7\u00e3o de Substantivo:","back":"Palavra que NOMEIA tudo: pessoas, coisas, seres, sentimentos.","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"352724dc-7154-45ed-b54e-febd7de93906","front":"Defini\u00e7\u00e3o de Interjei\u00e7\u00e3o:","back":"A Interjei\u00e7\u00e3o exprime EMO\u00c7\u00d5ES.","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"369872bb-a7dc-47c8-a3ee-cd30fd44045d","front":"Pronome Relativo sempre tem como antecedente um Verbo.\n\nCERTO ou ERRADO?","back":"ERRADO","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"401cf084-e92b-43ad-bdd7-4412b5668d6b","front":"Designam certos animais e t\u00eam um s\u00f3 g\u00eanero, quer se refiram ao macho ou \u00e0 f\u00eamea.","back":"Subst \nepicenos\n\nEx:\no jacar\u00e9 (macho ou f\u00eamea)\na cobra (macho ou f\u00eamea) Pag 137 Cegalla","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"43afe47b-9ecf-437a-a1b0-e98f9b870137","front":"Defini\u00e7\u00e3o de Preposi\u00e7\u00e3o:","back":"liga elementos na Frase ou Ora\u00e7\u00e3o estabelecendo uma rela\u00e7\u00e3o entre eles.","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"49c61507-ab54-496b-aed5-c91d5aa5aeed","front":"Defini\u00e7\u00e3o de Adjetivo:","back":"CARACTERIZA ou QUALIFICA  o Substantivo.","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"4a5e2927-5d08-4582-9548-50922f11e421","front":"Os que s\u00e3o formados por mais de um radical: \u00ab Classes de Palavras \u00bb","back":"Substantivos compostos\nEx : guarda-chuva, passatempo, beija-flor","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"4e402dd8-579a-480c-967b-5e7b4e46392b","front":"Plural de \"Verde-Oliva\"\n\"Escuro-cinza\"\n\"Azul-ferrete\"\n\n<<Plural dos Adj Compostos>>","back":"\"Verde-Oliva\"\n\"Escuro-cinza\"\n\"Azul-ferrete\"","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"5cb43dc2-7556-48e2-89f3-08669e67d077","front":"O\tNumeral pode ser Cardinal, Ordinal, Fracion\u00e1rio ou multiplicativo.\n\nCERTO ou ERRADO?","back":"CERTO","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"5e1382d0-417b-42af-a7c3-edfbb6888032","front":"O\tAdv\u00e9rbio modifica verbo, adjetivo ou o pr\u00f3prio adv\u00e9rbio, podendo modificar uma ora\u00e7\u00e3o.\n\nCERTO ou ERRADO?","back":"CERTO","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"669c3ff7-bc99-4cf5-813e-4b977e0c83ce","front":"Os que designam qualidades, sentimentos, a\u00e7\u00f5es ou estados dos seres, dos quais se podem abstrair(= separar) e sem os quais n\u00e3o podem existir : \u00ab Classes de Palavras \u00bb","back":"Substantivos Abstratos\nEx : - beleza, coragem (qualidades);\n-\tamor, saudade, alegria (sentimentos, sensa\u00e7\u00f5es); \n-\tviagem, estudo, doa\u00e7\u00e3o (a\u00e7\u00f5es);\n-\tvida, morte, cegueira  (estados)","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"677c227e-58f3-47f6-a870-1c17d91da329","front":"Defini\u00e7\u00e3o de Verbo:","back":"O Verbo exprime A\u00c7\u00c3O,\nFEN\u00d4MENO ou ESTADO do Substantivo.","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"6a26ed3e-5827-4fa1-bb04-429166247af4","front":"Defini\u00e7\u00e3o de Artigo:","back":"DETERMINA o substantivo.","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"6ecfee51-d262-44af-b27e-fb0fb717b3ea","front":"Plural de \"Azul-marinho\"\n\n<<Plural dos Adj Compostos>>","back":"\"Azul- marinho\"","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"75491f5d-6f7f-4750-8126-b68349b3f7f7","front":"Sob uma s\u00f3 forma, designam os indiv\u00edduos dos dois sexos. S\u00e3o masculinos ou femininos.","back":"Subst\nComuns de dois g\u00eaneros\nEx: o colega \/ a colega \n\no int\u00e9rprete \/ a int\u00e9rprete\npag 137 Cegalla","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"8775646b-751e-4c9c-a2af-5d2ea6b4710d","front":"Designam pessoas e t\u00eam um s\u00f3 g\u00eanero, quer se refiram a homem ou a mulher.","back":"Subst\nsobrecomuns\n\nEx:a crian\u00e7a (menino ou menina)\na testemunha (homem ou mulher)\nPag 137 Cegalla","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"a72f58a6-8f89-4dfd-9189-9b33a954028c","front":"S\u00e3o artigos INDEFINIDOS: ___, ___, ___ e ___.","back":"um, uma, uns e umas.","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"afedf2ad-a88e-40c7-bcb6-34d98166465d","front":"O Artigo nomeia seres, coisas, objetos, pessoas, lugares, a\u00e7\u00f5es.\n\nCERTO ou ERRADO?","back":"ERRADO","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"b7148d6c-0271-405c-b1a7-7476d7d29af1","front":"Designam certos animais e t\u00eam um s\u00f3 g\u00eanero,","back":"Substantivos epicenos\nEx : o jacar\u00e9, a cobra","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"bb60e4cc-7dd5-4b94-a0e3-6f66190cd1a0","front":"Os que exprimem um conjunto de seres da mesma esp\u00e9cie: \u00ab Classes de Palavras \u00bb","back":"Substantivos Coletivos\nEx : ex\u00e9rcito, rebanho, constela\u00e7\u00e3o","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"be1d3e0f-dc01-41b4-9562-5d331396162d","front":"Tipo de Pronomes:","back":"Pronome\nSubstantivo (SUBSTITUI o Substantivo) e Pronome Adjetivo (ACOMPANHA o Substantivo)","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"c06899b1-1096-4b17-864e-50a506191e82","front":"Defini\u00e7\u00e3o de Pronome:","back":"ACOMPANHA ou SUBSTITUI o Substantivo.","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"c5efba30-4513-4331-bc8b-2cf06fd0f071","front":"Os que designam seres da mesma esp\u00e9cie: \u00ab Classes de Palavras \u00bb","back":"Substantivos Comuns\nEx : menino, galo, palmeira (h\u00e1 muitos meninos, muitos galos, muitas palmeiras).","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"dc45d79f-2345-4fbc-b29c-b871979e854a","front":"O Verbo denota a\u00e7\u00e3o, estado ou fen\u00f4meno natural, inclusive circunst\u00e2ncia ao Adv\u00e9rbio.\n\nCERTO ou ERRADO?","back":"ERRADO","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"e6a3b05d-6f16-4fc6-9536-df030f8c191f","front":"Poss\u00edveis Adjetivos P\u00e1trios que Podem ser Explorados pela Banca do CHQAO","back":"Chipre-cipriota\nEUA - ianque\nGr\u00e9cia-Hel\u00eanico\nJap\u00e3o-nip\u00f4nico\nRj(estado)-Fluminense\nRj(cidade)-Carioca\nSP(Estdo)-Paulista\nSP(Cidade)- Paulistano","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"e9869f4b-65d6-45d6-b43b-66c01ff11441","front":"Defini\u00e7\u00e3o de Adv\u00e9rbio:","back":"MODIFICA o Verbo, o Adjetivo e o pr\u00f3prio Adv\u00e9rbio.","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"eabd5ecc-0e15-4fea-b418-c2349449a90a","front":"Defini\u00e7\u00e3o de Numeral:","back":"NUMERA ou QUANTIFICA o Substantivo.","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"eb6e1e1c-d812-486c-a2b2-f38c5f00ecc7","front":"S\u00e3o artigos DEFINIDOS: ___, ___, ___ e ___.","back":"o, a, os, as.","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"ed8be85e-7428-4663-a7d5-20ea10f0d9b7","front":"Os que derivam de outra palavra da l\u00edngua portuguesa: \u00ab Classes de Palavras \u00bb","back":"Substantivos derivados\nEx : pedreira, ferreiro, dentista, trovoada.","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"edcd2124-b0cd-48f5-b109-8e3f0de9bdad","front":"Classes de Palavras VARI\u00c1VEIS:","back":"Artigo,\nAdjetivo,\nPronome,\nSubstantivo,\nNumeral e\nVerbo.","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"f05fbc7d-c89e-47ee-bf6e-8d9edbcb0d5c","front":"Plural de\n\"mal-educado\" , \"sobre-humano\" , \"rec\u00e9m-nascido\"\n\"Sem-vergonha\"\n\n<<Plural Adj Compostos>>","back":"\"Mal-educados\"\n\n\"Sobre-humanos\"\n\n\"Rec\u00e9m-nascidos\"\n\n\"Sem-vergonhas\"","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"f3efd55b-9c13-4f22-85e4-efd2f351b2e8","front":"Os que s\u00e3o formados de um s\u00f3 radical : \u00ab Classes de Palavras \u00bb","back":"Substantivos Simples\nEx :  chuva, p\u00e3o, lobo.","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"fc6cf21a-daab-4347-ad4c-5e34184ae106","front":"O Adjetivo expressa qualidade caracter\u00edstica do substantivo.\n\nCERTO ou ERRADO?","back":"CERTO","visible":true,"topic_id":"71e385b0-a482-4706-a740-73285d27e1a6","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"}]},{"id":"746c4deb-c791-4402-a28c-20ced51726a5","name":"Interpreta\u00e7\u00e3o Textual","slug":"interpretacao-textual","color":"green","description":null,"subject_id":"db98c5ed-7b27-4cf4-b062-483e09ec1025","questions":[{"id":211,"statement":"<p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align:justify\"><span style=\"font-size: 12pt; line-height: 107%; font-family: Arial, sans-serif;\">(CHQAO 2013) TEXTO II<\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align:justify\"><span style=\"font-size: 12pt; line-height: 107%; font-family: Arial, sans-serif;\"><strong><br><\/strong><\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align:justify\"><span style=\"font-size: 12pt; line-height: 107%; font-family: Arial, sans-serif;\"><strong>PISTOIA - Cemit\u00e9rio Militar Brasileiro<\/strong><\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align:justify\"><span style=\"font-size: 12pt; line-height: 107%; font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif; font-size: 17px; text-align: start;\"><br><\/span><\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align:justify\"><span style=\"font-size: 12pt; line-height: 107%; font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif; font-size: 17px; text-align: start;\">Eles vieram felizes, como<\/span><br style=\"color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif; font-size: 17px; text-align: start;\"><span style=\"color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif; font-size: 17px; text-align: start;\">para grandes jogos atl\u00e9ticos,<\/span><br style=\"color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif; font-size: 17px; text-align: start;\"><span style=\"color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif; font-size: 17px; text-align: start;\">com um largo sorriso no rosto,<\/span><br style=\"color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif; font-size: 17px; text-align: start;\"><span style=\"color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif; font-size: 17px; text-align: start;\">com forte esperan\u00e7a no peito,<\/span><br style=\"color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif; font-size: 17px; text-align: start;\"><span style=\"color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif; font-size: 17px; text-align: start;\">\u2013 porque eram jovens e eram belos.<\/span><br><\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align:justify\"><span style=\"font-size: 12pt; line-height: 107%; font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif; font-size: 17px; text-align: start;\"><br><\/span><\/span><\/p><p style=\"margin-bottom: 10px; font-size: 17px; line-height: 27px; padding: 7px 0px; color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif;\">Marte, por\u00e9m, soprava fogo<br>por estes campos e estes ares.<br>E agora est\u00e3o na calma terra,<br>sob estas cruzes e estas flores,<br>cercados por montanhas suaves.<\/p><p style=\"margin-bottom: 10px; font-size: 17px; line-height: 27px; padding: 7px 0px; color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif;\">S\u00e3o como um grupo de meninos<br>num dormit\u00f3rio sossegado,<br>com len\u00e7\u00f3is de nuvens imensas,<br>e um longo sono sem suspiros,<br>de profund\u00edssimo cansa\u00e7o.<\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align:justify\"><span style=\"font-size: 12pt; line-height: 107%; font-family: Arial, sans-serif;\"><\/span><\/p><h2 style=\"margin-bottom: 10px; font-size: 17px; line-height: 27px; padding: 7px 0px; color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif; outline: 0px !important; outline-offset: 0px !important;\"><span style=\"color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif; font-size: 17px;\">Suas armas foram partidas<br><\/span><span style=\"color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif; font-size: 17px;\">ao mesmo tempo que seu corpo.<br><\/span><span style=\"color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif; font-size: 17px;\">E, se acaso sua alma existe,<br><\/span><span style=\"color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif; font-size: 17px;\">com melancolia recorda<br><\/span><span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">o entusiasmo de cada morto.<\/span><\/h2><h2 style=\"margin-bottom: 10px; font-size: 17px; line-height: 27px; padding: 7px 0px; color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif; outline: 0px !important; outline-offset: 0px !important;\">Este cemit\u00e9rio t\u00e3o puro<br>\u00e9 um dormit\u00f3rio de meninos:<br>e as m\u00e3es de muito longe chamam,<br>entre as mil cortinas do tempo<br>cheias de l\u00e1grimas, seus filhos.<br><\/h2><p style=\"margin-bottom: 10px; font-size: 17px; line-height: 27px; padding: 7px 0px; color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif;\">Chamam por seus nomes, escritos<br>nas placas destas cruzes brancas.<br>Mas, com seus ouvidos quebrados,<br>com seus l\u00e1bios gastos de morte,<br>que h\u00e3o de responder estas crian\u00e7as?<\/p><p style=\"margin-bottom: 10px; font-size: 17px; line-height: 27px; padding: 7px 0px; color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif;\">E as m\u00e3es esperam que ainda acordem,<br>como foram, fortes e belos,<br>depois deste rude exerc\u00edcio,<br>desta metralha e deste sangue,<br>destes falsos jogos atl\u00e9ticos.<\/p><p style=\"margin-bottom: 10px; font-size: 17px; line-height: 27px; padding: 7px 0px; color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif; outline: 0px !important; outline-offset: 0px !important;\">Entretanto, c\u00e9u, terra, flores,<br>\u00e9 tudo horizontal sil\u00eancio.<br>O que foi chaga, \u00e9 seiva e aroma,<br>\u2013 do que foi sonho n\u00e3o se sabe \u2013<br>e a dor vai longe, no vento\u2026<\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align:justify\"><span style=\"font-size:12.0pt;\nline-height:107%;font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif\">Observe os versos:<\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align:justify\"><strong style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\"><span style=\"font-size:12.0pt;\nline-height:107%;font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif\"><br><\/span><\/strong><\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align:justify\"><strong style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\"><span style=\"font-size:12.0pt;\nline-height:107%;font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif\">\u201cEles vieram felizes, como<\/span><\/strong><\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align:justify\"><strong style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\"><span style=\"font-size:12.0pt;\nline-height:107%;font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif\">para grandes jogos atl\u00e9ticos:\u201d<\/span><\/strong><\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; text-align: justify;\"><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-size: 12pt; line-height: 17.12px; font-family: Arial, sans-serif;\"><br><\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; text-align: justify;\"><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-size: 12pt; line-height: 17.12px; font-family: Arial, sans-serif;\">A partir desses versos, \u00e9 poss\u00edvel inferir que os pracinhas<o:p style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ;\"><\/o:p><\/span><\/p><p class=\"MsoListParagraphCxSpFirst\" style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; text-align: justify; text-indent: -18pt;\"><br><\/p>","comment":"<p>O contexto nos d\u00e1 a certeza de que as pracinhas eram, em sua grande maioria, jovens que realmente n\u00e3o tinham no\u00e7\u00e3o dos terrores e brutalidade da guerra, assim tratado pela autora no Texto Pistoia.<\/p>","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"746c4deb-c791-4402-a28c-20ced51726a5","alternatives":[{"id":991,"text":"a) Enfrentariam os jogos com for\u00e7a atl\u00e9tica.","is_correct":false},{"id":992,"text":"b) Acreditavam na for\u00e7a f\u00edsica por serem jovens.","is_correct":false},{"id":993,"text":"c) N\u00e3o avaliaram a for\u00e7a atl\u00e9tica dos advers\u00e1rios.","is_correct":false},{"id":994,"text":"d) N\u00e3o tinham consci\u00eancia da brutalidade da guerra.","is_correct":true},{"id":995,"text":"e) Partiram para a guerra cientes da luta que enfrentariam.","is_correct":false}]},{"id":212,"statement":"<p class=\"MsoNormal\" style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; text-align: justify;\"><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-size: 12pt; line-height: 17.12px; font-family: Arial, sans-serif;\">(CHQAO 2013) TEXTO II<\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; text-align: justify;\"><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-size: 12pt; line-height: 17.12px; font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-weight: bolder;\"><br style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ;\"><\/span><\/span><\/p><h1 style=\"text-align: justify; --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ;\"><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-size: 12pt; line-height: 17.12px; font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-weight: bolder;\">PISTOIA - Cemit\u00e9rio Militar Brasileiro<\/span><\/span><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-size: 12pt; line-height: 17.12px; font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif; font-size: 17px; text-align: start;\"><em><br><\/em><\/span><\/span><em><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-size: 12pt; line-height: 17.12px; font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif; font-size: 17px; text-align: start;\">Eles vieram felizes, como&nbsp;<\/span><\/span>para grandes jogos atl\u00e9ticos,&nbsp;para grandes jogos atl\u00e9ticos,&nbsp;com um largo sorriso no rosto,&nbsp;com forte esperan\u00e7a no peito,&nbsp;\u2013 porque eram jovens e eram belos.&nbsp;<strong>Marte<\/strong>, por\u00e9m, soprava fogo&nbsp;por estes campos e estes ares.&nbsp;E agora est\u00e3o na calma terra,&nbsp;sob estas cruzes e estas flores,&nbsp;cercados por montanhas suaves.&nbsp;S\u00e3o como um grupo de meninos&nbsp;num dormit\u00f3rio sossegado,&nbsp;com len\u00e7\u00f3is de nuvens imensas,&nbsp;e um longo sono sem suspiros,&nbsp;de profund\u00edssimo cansa\u00e7o.&nbsp;<span style=\"color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif; font-size: 17px; font-weight: inherit; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ;\">Suas armas foram partidas&nbsp;<\/span><span style=\"color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif; font-size: 17px; font-weight: inherit; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ;\">ao mesmo tempo que seu corpo.&nbsp;<\/span><span style=\"color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif; font-size: 17px; font-weight: inherit; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ;\">E, se acaso sua alma existe,&nbsp;<\/span><span style=\"color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif; font-size: 17px; font-weight: inherit; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ;\">com melancolia recorda&nbsp;<\/span><span style=\"color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif; font-size: 17px; font-weight: inherit; --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">o entusiasmo de cada morto.&nbsp;<\/span>Este cemit\u00e9rio t\u00e3o puro&nbsp;\u00e9 um dormit\u00f3rio de meninos:&nbsp;e as m\u00e3es de muito longe chamam,&nbsp;entre as mil cortinas do tempo&nbsp;cheias de l\u00e1grimas, seus filhos.&nbsp;Chamam por seus nomes, escritos&nbsp;nas placas destas cruzes brancas.&nbsp;Mas, com seus ouvidos quebrados,&nbsp;com seus l\u00e1bios gastos de morte,&nbsp;que h\u00e3o de responder estas crian\u00e7as?&nbsp;<span style=\"color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity)); background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">E as m\u00e3es esperam que ainda acordem,&nbsp;<\/span>como foram, fortes e belos,&nbsp;depois deste rude exerc\u00edcio,&nbsp;desta metralha e deste sangue,&nbsp;destes falsos jogos atl\u00e9ticos.&nbsp;<span style=\"color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity)); background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">Entretanto, c\u00e9u, terra, flores,&nbsp;\u00e9 tudo horizontal sil\u00eancio.&nbsp;O que foi chaga, \u00e9 seiva e aroma,&nbsp;\u2013 do que foi sonho n\u00e3o se sabe \u2013&nbsp;e a dor vai longe, no vento\u2026<\/span><\/em><\/h1><p><br><\/p><p><strong>Leia o fragmento a seguir:<\/strong><\/p><p><em style=\"text-align: justify; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\"><strong>Marte<\/strong>. Nome latino de Ares, deus da guerra. Uma das doze divindades do Olimpo. Filho&nbsp;de J\u00fapiter e Juno. De car\u00e1ter brutal, amante da luta e semeador de desentendimentos&nbsp;entre os deuses e os mortais, Marte era desprezado pelos pr\u00f3prios ol\u00edmpicos. Origin\u00e1rio da Tr\u00e1cia, cujo povo era considerado pelos gregos como b\u00e1rbaro, rude e inculto, jamais foi bem aceito pela sociedade hel\u00eanica. Em suas batalhas, os gregos preferiam invocar Minerva, deusa inspiradora de atos heroicos, executados com intelig\u00eancia e ast\u00facia. (...)<\/em><br><\/p><p><strong>(Dicion\u00e1rio de Mitologia Greco-Romana S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1973)<\/strong><br><\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align:justify\"><span style=\"font-size:12.0pt;\nline-height:107%;font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif\"><br><\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align:justify\"><span style=\"font-size:12.0pt;\nline-height:107%;font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif\">Considerando a defini\u00e7\u00e3o\nacima, pode-se concluir que a men\u00e7\u00e3o \u00e0 divindade Marte no poema de Cec\u00edlia\nMeireles objetiva<\/span><\/p>","comment":null,"image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"746c4deb-c791-4402-a28c-20ced51726a5","alternatives":[{"id":996,"text":"a) Exaltar a guerra.","is_correct":false},{"id":997,"text":"b) Lembrar a eterna disputa entre deuses e mortais.","is_correct":false},{"id":998,"text":"c) Ressaltar a necessidade humana de prote\u00e7\u00e3o divina.","is_correct":false},{"id":999,"text":"d) Reparar a injusti\u00e7a cometida pelos homens contra uma divindade.","is_correct":false},{"id":1000,"text":"e) Antecipar o desfecho violento, inerente ao temperamento dessa divindade.","is_correct":true}]},{"id":213,"statement":"<p class=\"MsoNormal\" style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; text-align: justify;\"><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-size: 12pt; line-height: 17.12px; font-family: Arial, sans-serif;\">(CHQAO 2013) TEXTO II<\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; text-align: justify;\"><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-size: 12pt; line-height: 17.12px; font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-weight: bolder;\"><br style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ;\"><\/span><\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; text-align: justify;\"><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-size: 12pt; line-height: 17.12px; font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-weight: bolder;\">PISTOIA - Cemit\u00e9rio Militar Brasileiro<\/span><\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align: justify; --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ;\"><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; font-size: 12pt; line-height: 17.12px; font-family: Arial, sans-serif;\"><span style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ; color: rgb(31, 23, 35); font-family: &quot;Open Sans&quot;, sans-serif; font-size: 17px; text-align: start;\"><br style=\"--tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ;\"><\/span><\/span><\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align: justify; --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ;\"><font color=\"#1f1723\" face=\"Open Sans, sans-serif\"><span style=\"font-size: 17px;\">Eles vieram felizes, como para grandes jogos atl\u00e9ticos, com um largo sorriso no rosto, com forte esperan\u00e7a no peito, \u2013 porque eram jovens e eram belos.<\/span><\/font><\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align: justify; --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ;\">Marte, por\u00e9m, soprava fogo por estes campos e estes ares. E agora est\u00e3o na calma terra, sob estas cruzes e estas flores, cercados por montanhas suaves.<br><\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align: justify; --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ;\">S\u00e3o como um grupo de meninos num dormit\u00f3rio sossegado, com len\u00e7\u00f3is de nuvens imensas, e um longo sono sem suspiros, de profund\u00edssimo cansa\u00e7o.<br><\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align: justify; --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ;\">Suas armas foram partidas ao mesmo tempo que seu corpo. E, se acaso sua alma existe, com melancolia recorda o entusiasmo de cada morto.<\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align: justify; --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ;\">Este cemit\u00e9rio t\u00e3o puro \u00e9 um dormit\u00f3rio de meninos: e as m\u00e3es de muito longe chamam, entre as mil cortinas do tempo cheias de l\u00e1grimas, seus filhos.<\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align: justify; --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ;\">Chamam por seus nomes, escritos nas placas destas cruzes brancas. Mas, com seus ouvidos quebrados, com seus l\u00e1bios gastos de morte, que h\u00e3o de responder estas crian\u00e7as?<\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align: justify; --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ;\">E as m\u00e3es esperam que ainda acordem, como foram, fortes e belos, depois deste rude exerc\u00edcio, desta metralha e deste sangue, destes falsos jogos atl\u00e9ticos.<\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align: justify; --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ;\">Entretanto, c\u00e9u, terra, flores, \u00e9 tudo horizontal sil\u00eancio. O que foi chaga, \u00e9 seiva e aroma, \u2013 do que foi sonho n\u00e3o se sabe \u2013 e a dor vai longe, no vento\u2026<\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align: justify; --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ;\"><br><\/p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align: justify; --tw-border-spacing-x: 0; --tw-border-spacing-y: 0; --tw-translate-x: 0; --tw-translate-y: 0; --tw-rotate: 0; --tw-skew-x: 0; --tw-skew-y: 0; --tw-scale-x: 1; --tw-scale-y: 1; --tw-pan-x: ; --tw-pan-y: ; --tw-pinch-zoom: ; --tw-scroll-snap-strictness: proximity; --tw-gradient-from-position: ; --tw-gradient-via-position: ; --tw-gradient-to-position: ; --tw-ordinal: ; --tw-slashed-zero: ; --tw-numeric-figure: ; --tw-numeric-spacing: ; --tw-numeric-fraction: ; --tw-ring-inset: ; --tw-ring-offset-width: 0px; --tw-ring-offset-color: #fff; --tw-ring-color: rgb(59 130 246 \/ .5); --tw-ring-offset-shadow: 0 0 #0000; --tw-ring-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow: 0 0 #0000; --tw-shadow-colored: 0 0 #0000; --tw-blur: ; --tw-brightness: ; --tw-contrast: ; --tw-grayscale: ; --tw-hue-rotate: ; --tw-invert: ; --tw-saturate: ; --tw-sepia: ; --tw-drop-shadow: ; --tw-backdrop-blur: ; --tw-backdrop-brightness: ; --tw-backdrop-contrast: ; --tw-backdrop-grayscale: ; --tw-backdrop-hue-rotate: ; --tw-backdrop-invert: ; --tw-backdrop-opacity: ; --tw-backdrop-saturate: ; --tw-backdrop-sepia: ;\"><font color=\"#1f1723\" face=\"Open Sans, sans-serif\"><span style=\"font-size: 17px;\">A utiliza\u00e7\u00e3o da imagem \u201cdormit\u00f3rio de meninos\u201d (5\u00aa estrofe \u2013 texto II) busca provocar no leitor o sentimento de<\/span><\/font><\/p>","comment":"<p>Foi anulada \u00e0 \u00e9poca, mas aqui foi dada para testar compet\u00eancia leitora.<\/p>","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"746c4deb-c791-4402-a28c-20ced51726a5","alternatives":[{"id":1001,"text":"a) Pena pela vida t\u00e3o cedo perdida.","is_correct":false},{"id":1002,"text":"b) Solidariedade pelo merecido descanso.","is_correct":true},{"id":1003,"text":"c) Surpresa pela vantagem dos competidores.","is_correct":false},{"id":1004,"text":"d) Orgulho pela disposi\u00e7\u00e3o atl\u00e9tica dos jovens.","is_correct":false},{"id":1005,"text":"e) Admira\u00e7\u00e3o pela vig\u00edlia incessante das m\u00e3es.","is_correct":false}]}],"cards":[]}]},{"id":"dc84fd52-f80a-4fb0-8932-4510b708fc49","name":"Direito Militar","color":"red","slug":"direito-militar","description":null,"topics":[{"id":"06bf76e0-1e34-4b66-9333-6144215551a6","name":"CPPM","slug":"cppm","color":"red","description":null,"subject_id":"dc84fd52-f80a-4fb0-8932-4510b708fc49","questions":[{"id":184,"statement":"<p><ul><li>Teste<\/li><li><span style=\"background-color: rgb(255, 255, 0);\">1dsadas<\/span><\/li><li>asdasd<\/li><li><strong>sadasdas<\/strong><\/li><\/ul><\/p>","comment":null,"image":"","visible":true,"teacher_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257","topic_id":"06bf76e0-1e34-4b66-9333-6144215551a6","alternatives":[{"id":860,"text":"1","is_correct":false},{"id":861,"text":"2","is_correct":true}]}],"cards":[]},{"id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","name":"Sindic\u00e2ncia","slug":"sindicancia","color":"red","description":null,"subject_id":"dc84fd52-f80a-4fb0-8932-4510b708fc49","questions":[{"id":222,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">A instaura\u00e7\u00e3o de sindic\u00e2ncia poder\u00e1 ser procedida no \u00e2mbito do comando em que foi verificada a&nbsp;<span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">ocorr\u00eancia, salvo determina\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio do escal\u00e3o superior em face de situa\u00e7\u00e3o excepcional que&nbsp;<\/span><span style=\"color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity)); background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">requeira instaura\u00e7\u00e3o em local diverso.<\/span><\/p>","comment":"<p>Art. 5\u00ba -&nbsp;EB10-IG-09.001.<\/p>","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1042,"text":"Verdadeiro","is_correct":true},{"id":1043,"text":"Falso","is_correct":false}]},{"id":225,"statement":"<p>Na hip\u00f3tese de o fato a ser apurado envolver militares de OM distintas de uma mesma guarni\u00e7\u00e3o e\nocorrer fora da \u00e1rea de administra\u00e7\u00e3o dos respectivos comandos, caber\u00e1 ao Comando Militar de \u00c1rea onde\nse deu a ocorr\u00eancia apurar ou determinar a apura\u00e7\u00e3o do(s) fato(s).<br><\/p>","comment":"<p>Art. 5\u00ba&nbsp;<br><\/p><p><strong>Par\u00e1grafo \u00fanico.<\/strong> Na hip\u00f3tese de o fato a ser apurado envolver militares de OM&nbsp;distintas de uma mesma guarni\u00e7\u00e3o e ocorrer fora da \u00e1rea de administra\u00e7\u00e3o dos&nbsp;respectivos comandos, caber\u00e1 ao <strong>comandante da guarni\u00e7\u00e3o<\/strong> onde se deu a&nbsp;ocorr\u00eancia apurar ou determinar a apura\u00e7\u00e3o do(s) fato(s).<\/p>","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1053,"text":"Verdadeiro","is_correct":false},{"id":1054,"text":"Falso","is_correct":true}]},{"id":226,"statement":"<p>Dentre os procedimentos que o Sindicante dever\u00e1 observar, segundo as Instru\u00e7\u00f5es Gerais para a\nElabora\u00e7\u00e3o de Sindic\u00e2ncia no \u00c2mbito do Ex\u00e9rcito Brasileiro (EB10-IG-09.001), destaca-se:\nRegular as a\u00e7\u00f5es a serem desenvolvidas no contexto da sindic\u00e2ncia, mediante a elabora\u00e7\u00e3o de\ndespachos, ainda que n\u00e3o tenha sido designado escriv\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o em que tais despachos t\u00eam car\u00e1ter\nmeramente investigat\u00f3rio.<br><\/p>","comment":"<p style=\"text-align: justify; \">Art. 6\u00ba<\/p><p style=\"text-align: justify; \">&nbsp;\"<span style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">IV - regular as a\u00e7\u00f5es a serem desenvolvidas no contexto da sindic\u00e2ncia, mediante&nbsp;<\/span>a elabora\u00e7\u00e3o de despachos, ainda que n\u00e3o tenha sido designado escriv\u00e3o,&nbsp;situa\u00e7\u00e3o em que tais despachos t\u00eam car\u00e1ter meramente <strong>coordenativo<\/strong>;\"<\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1055,"text":"Verdadeiro","is_correct":false},{"id":1056,"text":"Falso","is_correct":true}]},{"id":227,"statement":"<p>Nas hip\u00f3teses em que legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica assim o determinar ou de irregularidades em que n\u00e3o haja\na previs\u00e3o legal de ado\u00e7\u00e3o de outros instrumentos h\u00e1beis ao esclarecimento e solu\u00e7\u00e3o dos fatos, a\ninstaura\u00e7\u00e3o da sindic\u00e2ncia ser\u00e1 obrigat\u00f3ria.<br><\/p>","comment":"<p>Art. 1\u00ba ... \u00a7 2\u00ba<br><\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1057,"text":"Verdadeiro","is_correct":true},{"id":1058,"text":"Falso","is_correct":false}]},{"id":228,"statement":"<p>A solu\u00e7\u00e3o da sindic\u00e2ncia pelo Sindicante dever\u00e1 ser expl\u00edcita, clara, coerente e motivada, com a\nindica\u00e7\u00e3o dos fatos e dos fundamentos jur\u00eddicos, especialmente quando importar em anula\u00e7\u00e3o, revoga\u00e7\u00e3o,\nsuspens\u00e3o ou convalida\u00e7\u00e3o de ato administrativo.<br><\/p>","comment":"<p style=\"text-align: justify; \">Art. 7\u00ba A solu\u00e7\u00e3o da sindic\u00e2ncia pela <strong>autoridade nomeante <\/strong>dever\u00e1 ser expl\u00edcita,&nbsp;clara, coerente e motivada, com a indica\u00e7\u00e3o dos fatos e dos fundamentos&nbsp;jur\u00eddicos, especialmente quando importar em anula\u00e7\u00e3o, revoga\u00e7\u00e3o, suspens\u00e3o ou&nbsp;convalida\u00e7\u00e3o de ato administrativo.<\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1059,"text":"Verdadeiro","is_correct":false},{"id":1060,"text":"Falso","is_correct":true}]},{"id":229,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">Quando o objeto da apura\u00e7\u00e3o for acidente ou dano com viatura, material b\u00e9lico, material de\ncomunica\u00e7\u00f5es ou outro material, dever\u00e1 ser observado o disposto nas normas espec\u00edficas de cada \u00f3rg\u00e3o\nde apoio.<br><\/p>","comment":"<p>Art. 8\u00ba&nbsp;<br><\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1061,"text":"Verdadeiro","is_correct":true},{"id":1062,"text":"Falso","is_correct":false}]},{"id":230,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">Os prazos conferidos ao sindicado devem ser fielmente observados, podendo, excepcionalmente, a\nautoridade instauradora autorizar sua prorroga\u00e7\u00e3o ou renova\u00e7\u00e3o se a situa\u00e7\u00e3o assim o exigir, hip\u00f3tese em\nque tal fato deve ser consignado expressamente nos autos da sindic\u00e2ncia.<br><\/p>","comment":"<p style=\"text-align: justify; \">\u00a7 2\u00ba Os prazos conferidos ao sindicado devem ser fielmente observados, podendo,&nbsp;excepcionalmente, o <strong>sindicante <\/strong>autorizar sua prorroga\u00e7\u00e3o ou renova\u00e7\u00e3o se a&nbsp;situa\u00e7\u00e3o assim o exigir, hip\u00f3tese em que tal fato deve ser consignado&nbsp;expressamente nos autos da sindic\u00e2ncia.<\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1063,"text":"Verdadeiro","is_correct":false},{"id":1064,"text":"Falso","is_correct":true}]},{"id":231,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">A autoridade instauradora fixar\u00e1 na portaria o prazo inicial de trinta dias corridos para a conclus\u00e3o da\nsindic\u00e2ncia, admitida a prorroga\u00e7\u00e3o por vinte dias, a crit\u00e9rio da autoridade nomeante, quando as\ncircunst\u00e2ncias assim o exigirem.<br><\/p>","comment":"<p>Art. 10.<br><\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1065,"text":"Verdadeiro","is_correct":true},{"id":1066,"text":"Falso","is_correct":false}]},{"id":232,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">Excepcionalmente, o prazo para a conclus\u00e3o dos trabalhos, previsto no art. 10 destas IG, poder\u00e1\nsofrer prorroga\u00e7\u00f5es sucessivas, por at\u00e9 vinte dias corridos cada, desde que amparado em motivo de for\u00e7a\nmaior, situa\u00e7\u00e3o de complexidade ou de extrema dificuldade, todas relacionadas com o fato em apura\u00e7\u00e3o,\nou, ainda, para conclus\u00e3o de per\u00edcia requerida, mediante solicita\u00e7\u00e3o fundamentada do sindicado e a crit\u00e9rio\nda autoridade nomeante.&nbsp;<br><\/p>","comment":"<p style=\"text-align: justify; \">Art. 11. Excepcionalmente, o prazo para a conclus\u00e3o dos trabalhos, previsto no art.&nbsp;10 destas IG, poder\u00e1 sofrer prorroga\u00e7\u00f5es sucessivas, por at\u00e9 vinte dias corridos&nbsp;cada, desde que amparado em motivo de for\u00e7a maior, situa\u00e7\u00e3o de complexidade&nbsp;ou de extrema dificuldade, todas relacionadas com o fato em apura\u00e7\u00e3o, ou, ainda,&nbsp;para conclus\u00e3o de per\u00edcia requerida, mediante solicita\u00e7\u00e3o fundamentada do&nbsp;<strong>sindicante<\/strong> e a crit\u00e9rio da autoridade nomeante.<\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1067,"text":"Verdadeiro","is_correct":false},{"id":1068,"text":"Falso","is_correct":true}]},{"id":233,"statement":"<p>A solicita\u00e7\u00e3o de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo deve ser feita, no m\u00ednimo, quarenta e oito horas antes do\nt\u00e9rmino daquele inicialmente previsto.<br><\/p>","comment":"<p>Art. 11 ... \u00a7 1\u00ba&nbsp;<\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1069,"text":"Verdadeiro","is_correct":true},{"id":1070,"text":"Falso","is_correct":false}]},{"id":234,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">O sindicado dever\u00e1 ser notificado, com a anteced\u00eancia m\u00ednima de tr\u00eas dias \u00fateis, da instaura\u00e7\u00e3o\nda sindic\u00e2ncia com as respectivas (inquiri\u00e7\u00f5es, acarea\u00e7\u00f5es, per\u00edcias, expedi\u00e7\u00e3o de cartas precat\u00f3rias,\netc), para que, caso queira, possa acompanh\u00e1-las ou requerer o que julgar de direito.<br><\/p>","comment":"<p style=\"text-align: justify; \">Art. 12. O sindicado dever\u00e1 ser notificado, com a anteced\u00eancia m\u00ednima de tr\u00eas dias&nbsp;\u00fateis, <strong>da realiza\u00e7\u00e3o das dilig\u00eancias de instru\u00e7\u00e3o da sindic\u00e2ncia <\/strong>(inquiri\u00e7\u00f5es,&nbsp;acarea\u00e7\u00f5es, per\u00edcias, expedi\u00e7\u00e3o de cartas precat\u00f3rias, etc.), para que, caso&nbsp;queira, possa acompanh\u00e1-las ou requerer o que julgar de direito.<\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1071,"text":"Verdadeiro","is_correct":false},{"id":1072,"text":"Falso","is_correct":true}]},{"id":235,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">A primeira notifica\u00e7\u00e3o ao sindicado pertencente \u00e0 mesma OM que o sindicante deve ser comunicada\nao seu comandante ou chefe imediato; as demais notifica\u00e7\u00f5es ao sindicado, no decorrer do procedimento,\nser\u00e3o feitas sem a necessidade da mencionada comunica\u00e7\u00e3o ao respectivo comandante.<br><\/p>","comment":"<p>Art. 12 ...&nbsp;\u00a7 1\u00ba<\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1073,"text":"Verdadeiro","is_correct":true},{"id":1074,"text":"Falso","is_correct":false}]},{"id":236,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">Se o sindicado pertencer a OM distinta da do sindicante, a notifica\u00e7\u00e3o deve ser efetuada em todos os\ncasos por interm\u00e9dio do comandante, chefe ou diretor daquela OM.<br><\/p>","comment":"<p>Art. 12 ...&nbsp;\u00a7 2\u00ba<\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1075,"text":"Verdadeiro","is_correct":true},{"id":1076,"text":"Falso","is_correct":false}]},{"id":237,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">Ao sindicado ser\u00e1 obrigat\u00f3rio, no prazo de tr\u00eas dias \u00fateis, contados de sua inquiri\u00e7\u00e3o, oferecer defesa\npr\u00e9via, arrolar testemunhas, juntar documentos e requerer o que julgar de direito para sua defesa.<br><\/p>","comment":"<p>Art. 13. Ao sindicado ser\u00e1 <strong>facultado<\/strong>, no prazo de tr\u00eas dias \u00fateis, contados de sua&nbsp;inquiri\u00e7\u00e3o, oferecer defesa pr\u00e9via, arrolar testemunhas, juntar documentos e&nbsp;requerer o que julgar de direito para sua defesa.<\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1077,"text":"Verdadeiro","is_correct":false},{"id":1078,"text":"Falso","is_correct":true}]},{"id":238,"statement":"<p>Encerrada a instru\u00e7\u00e3o do feito, com a oitiva de testemunhas e demais dilig\u00eancias consideradas\nnecess\u00e1rias, ser\u00e1 lavrado o termo de que trata o inciso IX do art. 6\u00b0 destas IG, sendo o sindicado\nnotificado pelo sindicante para vista dos autos e para, querendo, oferecer alega\u00e7\u00f5es finais no prazo\nde cinco dias \u00fateis, contados do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o.<br><\/p>","comment":"<p style=\"text-align: justify; \">\u00a7 2\u00ba Encerrada a instru\u00e7\u00e3o do feito, com a oitiva de testemunhas e demais&nbsp;dilig\u00eancias consideradas necess\u00e1rias, ser\u00e1 lavrado o termo de que trata o inciso IX&nbsp;do art. 6\u00ba destas IG, sendo o sindicado notificado pelo sindicante para vista dos&nbsp;autos e para, querendo, oferecer alega\u00e7\u00f5es finais no prazo de cinco dias <strong style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">corridos<\/strong>,&nbsp;contados do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o.<\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1079,"text":"Verdadeiro","is_correct":false},{"id":1080,"text":"Falso","is_correct":true}]},{"id":239,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">Recebidos os autos, a autoridade instauradora, no prazo de dez dias \u00fateis, dar\u00e1 solu\u00e7\u00e3o \u00e0 sindic\u00e2ncia\nou determinar\u00e1 que sejam feitas dilig\u00eancias complementares, fixando prazo de at\u00e9 vinte dias corridos, o\nqual poder\u00e1 ser prorrogado, mediante decis\u00e3o fundamentada, pelo prazo necess\u00e1rio \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o das\ncitadas dilig\u00eancias.<br><\/p>","comment":"<p>Art. 14<\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1081,"text":"Verdadeiro","is_correct":true},{"id":1082,"text":"Falso","is_correct":false}]},{"id":240,"statement":"<p>No caso de ser determinada a realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancias complementares, o sindicado dever\u00e1 ser\nnotificado para acompanhamento das respectivas averigua\u00e7\u00f5es.<br><\/p>","comment":"<p>Art. 14 ...&nbsp;\u00a7 1\u00ba<\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1083,"text":"Verdadeiro","is_correct":true},{"id":1084,"text":"Falso","is_correct":false}]},{"id":241,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">Cumpridas as dilig\u00eancias complementares, o sindicado poder\u00e1 ser notificado para, querendo, oferecer\nalega\u00e7\u00f5es finais no prazo de cinco dias corridos, contados da data do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o.<br><\/p>","comment":"<p>\u00a7 2\u00ba Cumpridas \u00e0s dilig\u00eancias complementares, o sindicado <strong>dever\u00e1<\/strong> ser notificado&nbsp;para, querendo, oferecer alega\u00e7\u00f5es finais no prazo de cinco dias corridos,&nbsp;contados da data do recebimento da notifica\u00e7\u00e3o.<\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1085,"text":"Verdadeiro","is_correct":false},{"id":1086,"text":"Falso","is_correct":true}]},{"id":242,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o dos procedimentos previstos neste artigo, dever\u00e1 ser elaborado o respectivo\nrelat\u00f3rio complementar, apresentando as conclus\u00f5es decorrentes das averigua\u00e7\u00f5es procedidas,\nratificando ou alterando o parecer anteriormente emitido, sendo os autos remetidos novamente \u00e0\nautoridade instauradora, que, no prazo de dez dias corridos, dar\u00e1 solu\u00e7\u00e3o \u00e0 sindic\u00e2ncia.<br><\/p>","comment":"<p style=\"text-align: justify; \">\u00a7 3\u00ba Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o dos procedimentos previstos neste artigo, dever\u00e1 ser&nbsp;elaborado o respectivo relat\u00f3rio complementar, apresentando as conclus\u00f5es&nbsp;decorrentes das averigua\u00e7\u00f5es procedidas, ratificando ou alterando o parecer&nbsp;anteriormente emitido, sendo os autos remetidos novamente a autoridade&nbsp;instauradora, que, no prazo de dez dias <strong style=\"background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity)); color: rgb(31 41 55 \/ var(--tw-text-opacity));\">\u00fateis<\/strong>, dar\u00e1 solu\u00e7\u00e3o \u00e0 sindic\u00e2ncia.<\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1087,"text":"Verdadeiro","is_correct":false},{"id":1088,"text":"Falso","is_correct":true}]},{"id":243,"statement":"<p>Para o exerc\u00edcio do direito de defesa ser\u00e1 aceita qualquer esp\u00e9cie de prova admitida em direito, desde\nque n\u00e3o atente contra a moral, a sa\u00fade ou a seguran\u00e7a individual ou coletiva, ou contra a hierarquia, ou\ncontra a disciplina.<br><\/p>","comment":"<p>Art. 15 ...&nbsp;Par\u00e1grafo \u00fanico<\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1089,"text":"Verdadeiro","is_correct":true},{"id":1090,"text":"Falso","is_correct":false}]},{"id":244,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">O sindicante dever\u00e1 indeferir, mediante decis\u00e3o fundamentada, pedido do sindicado, que incida nas hip\u00f3teses vedadas na segunda parte do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 15 destas IG e quando o seu objeto for il\u00edcito, impertinente, desnecess\u00e1rio, protelat\u00f3rio ou de nenhum interesse para o esclarecimento dos fatos.<\/p>","comment":"<p><span style=\"color: rgb(0, 0, 0); font-family: Calibri; text-align: justify; text-indent: 100px;\">Art. 15 ... \u00a7 1\u00ba O sindicante <strong>poder\u00e1<\/strong> indeferir, mediante decis\u00e3o fundamentada, pedido do sindicado, que incida nas hip\u00f3teses vedadas na segunda parte do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 15 destas IG e quando o seu objeto for il\u00edcito, impertinente, desnecess\u00e1rio, protelat\u00f3rio ou de nenhum interesse para o esclarecimento dos fatos.<\/span><br><\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1091,"text":"Verdadeiro","is_correct":false},{"id":1092,"text":"Falso","is_correct":true}]},{"id":245,"statement":"<p>O sindicado poder\u00e1 realizar a sua pr\u00f3pria defesa, sendo-lhe facultado, em qualquer fase da sindic\u00e2ncia, constituir advogado para assisti-lo.<\/p>","comment":"<p>Art. 16 ...&nbsp;<span style=\"color: rgb(0, 0, 0); font-family: Calibri; text-align: justify; text-indent: 100px; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">\u00a7 2\u00ba<\/span><\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1093,"text":"Verdadeiro","is_correct":true},{"id":1094,"text":"Falso","is_correct":false}]},{"id":246,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">N\u00e3o havendo a figura do sindicado, mas apenas um fato a ser apurado, torna-se desnecess\u00e1ria a concess\u00e3o do prazo para o oferecimento de defesa pr\u00e9via e para a apresenta\u00e7\u00e3o de alega\u00e7\u00f5es finais.<\/p>","comment":"<p>Art. 16 ...&nbsp;<span style=\"color: rgb(0, 0, 0); font-family: Calibri; text-align: justify; text-indent: 100px; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">\u00a7 3\u00ba<\/span><\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1095,"text":"Verdadeiro","is_correct":true},{"id":1096,"text":"Falso","is_correct":false}]},{"id":247,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">O advogado do sindicado poder\u00e1 presenciar os atos de inquiri\u00e7\u00e3o do seu cliente e das testemunhas, bem como acompanhar os demais atos da sindic\u00e2ncia, sendo-lhe autorizado durante as oitivas interferir nas perguntas e respostas, podendo, ao final da inquiri\u00e7\u00e3o, fazer, por interm\u00e9dio do sindicante, as perguntas de interesse da defesa.<\/p>","comment":"<p><span style=\"color: rgb(0, 0, 0); font-family: Calibri; text-align: justify; text-indent: 100px;\">Art. 17. O advogado do sindicado poder\u00e1 presenciar os atos de inquiri\u00e7\u00e3o do seu cliente e das testemunhas, bem como acompanhar os demais atos da sindic\u00e2ncia, sendo-lhe <strong>vedado<\/strong> durante as oitivas interferir nas perguntas e respostas, podendo, ao final da inquiri\u00e7\u00e3o, fazer, por interm\u00e9dio do sindicante, as perguntas de interesse da defesa<\/span><br><\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1097,"text":"Verdadeiro","is_correct":false},{"id":1098,"text":"Falso","is_correct":true}]},{"id":248,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">Nos casos de maior complexidade e a crit\u00e9rio da autoridade nomeante, o sindicante poder\u00e1 valer-se de um escriv\u00e3o para auxili\u00e1-lo nos trabalhos, cuja designa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita na portaria de instaura\u00e7\u00e3o ou, posteriormente, em ato espec\u00edfico, o qual dever\u00e1 assinar termo de compromisso.<\/p>","comment":"<p><span style=\"color: rgb(0, 0, 0); font-family: Calibri; text-align: justify; text-indent: 100px;\">Art. 19 ... Par\u00e1grafo \u00fanico.&nbsp;<\/span><br><\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1099,"text":"Verdadeiro","is_correct":true},{"id":1100,"text":"Falso","is_correct":false}]},{"id":249,"statement":"<p>O sindicante ser\u00e1 oficial, aspirante a oficial, subtenente ou sargento, de maior preced\u00eancia hier\u00e1rquica que o sindicado.<\/p>","comment":"<p><span style=\"color: rgb(0, 0, 0); font-family: Calibri; text-align: justify; text-indent: 100px;\">Art. 20. O sindicante ser\u00e1 oficial, aspirante a oficial, subtenente ou <strong>sargento aperfei\u00e7oado<\/strong>, de maior preced\u00eancia hier\u00e1rquica que o sindicado.<\/span><br><\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1101,"text":"Verdadeiro","is_correct":false},{"id":1102,"text":"Falso","is_correct":true}]},{"id":250,"statement":"<p>O denunciante ou ofendido, quando houver, deve ser ouvido em primeiro lugar.<\/p>","comment":"<p><span style=\"color: rgb(0, 0, 0); font-family: Calibri; text-align: justify; text-indent: 100px;\">Art. 21<\/span><br><\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1103,"text":"Verdadeiro","is_correct":true},{"id":1104,"text":"Falso","is_correct":false}]},{"id":251,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">O sindicante dever\u00e1 alertar o denunciante ou ofendido, no ato da inquiri\u00e7\u00e3o, sobre poss\u00edvel consequ\u00eancia de seu ato nas esferas penal, civil e militar, em caso de improced\u00eancia da den\u00fancia.<\/p>","comment":"<p style=\"text-align: justify; \">Art. 21 ...&nbsp;<span style=\"color: rgb(0, 0, 0); font-family: Calibri; text-align: justify; text-indent: 100px; background-color: rgb(255 255 255 \/ var(--tw-bg-opacity));\">\u00a7 1\u00ba O sindicante dever\u00e1 alertar o denunciante ou ofendido, no ato da inquiri\u00e7\u00e3o, sobre poss\u00edvel consequ\u00eancia de seu ato nas esferas penal, civil e <strong>disciplinar<\/strong>, em caso de improced\u00eancia da den\u00fancia. <strong>MNEM\u00d4NICO: PCD<\/strong><\/span><\/p>","image":"","visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1105,"text":"Verdadeiro","is_correct":false},{"id":1106,"text":"Falso","is_correct":true}]},{"id":252,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">O denunciante ou ofendido poder\u00e1 apresentar ou oferecer subs\u00eddios para o esclarecimento do fato, indicando testemunhas, requerendo a juntada de documentos ou indicando as fontes onde poder\u00e3o ser obtidos.<\/p>","comment":"<p><span style=\"color: rgb(0, 0, 0); font-family: Calibri; text-align: justify; text-indent: 100px;\">Art. 20 ... 2\u00ba<\/span><br><\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1107,"text":"Verdadeiro","is_correct":true},{"id":1108,"text":"Falso","is_correct":false}]},{"id":253,"statement":"<p style=\"text-align: justify; \">Caso a presen\u00e7a do sindicado cause constrangimento ao denunciante ou ofendido ou \u00e0 testemunha, de modo que prejudique o depoimento, o sindicante poder\u00e1 proceder \u00e0 inquiri\u00e7\u00e3o em separado, dando-se ci\u00eancia ao sindicado do teor das declara\u00e7\u00f5es, t\u00e3o logo seja poss\u00edvel, para que requeira o que julgar de direito, omitindo-se a presen\u00e7a do advogado, caso tenha sido constitu\u00eddo, consignando tal fato e motivo em seu relat\u00f3rio.<\/p>","comment":"<p><span style=\"color: rgb(0, 0, 0); font-family: Calibri; text-align: justify; text-indent: 100px;\">Art. 21 ... \u00a7 3\u00ba Caso a presen\u00e7a do sindicado cause constrangimento ao denunciante ou ofendido ou \u00e0 testemunha, de modo que prejudique o depoimento, o sindicante poder\u00e1 proceder \u00e0 inquiri\u00e7\u00e3o em separado, dando-se ci\u00eancia ao sindicado do teor das declara\u00e7\u00f5es, t\u00e3o logo seja poss\u00edvel, para que requeira o que julgar de direito, <strong>admitindo-se<\/strong> a presen\u00e7a do advogado, caso tenha sido constitu\u00eddo, consignando tal fato e motivo em seu relat\u00f3rio.<\/span><br><\/p>","image":null,"visible":true,"teacher_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0","topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","alternatives":[{"id":1109,"text":"Verdadeiro","is_correct":false},{"id":1110,"text":"Falso","is_correct":true}]}],"cards":[{"id":"0a7c4e09-9771-47af-9b64-ecd5b22d5273","front":"Prazo facultado ao sindicado ap\u00f3s inquiri\u00e7\u00e3o, para oferecer defesa pr\u00e9via, arrolar testemunhas, juntar documentos e requerer o que julgar de direito para sua defesa.","back":"Tr\u00eas (03) dias \u00fateis","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"0add4ae8-c662-4a9e-a6fe-6534e4174b81","front":"Os prazos se iniciam e vencem em ...","back":"... dia de expediente na OM.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"0c6ecb22-9dc4-4621-9140-f59127892d00","front":"O ___ ser\u00e1 informado dos direitos previstos no caput deste artigo (Art. 13), quando da notifica\u00e7\u00e3o para sua inquiri\u00e7\u00e3o.","back":"sindicado","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"1b576a6d-6370-4c63-bbb4-2a62750f48ea","front":"Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 contagem dos prazos, dia inclu\u00eddo.","back":"Dia do vencimento.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"269b68c9-f3d8-43c4-828e-868030fe2aec","front":"Antes do t\u00e9rmino dos trinta (30) dias inicialmente previstos, TEMPO M\u00cdNIMO da solicita\u00e7\u00e3o de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo da sindic\u00e2ncia.","back":"Quarenta e oito (48) horas: \u00fanico prazo em horas.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"2b7c996a-f40b-4b0a-b578-44d32f766360","front":"Em qual parte do relat\u00f3rio conclusivo cont\u00e9m a ordem de instaura\u00e7\u00e3o, a descri\u00e7\u00e3o sucinta do fato a ser\napurado e os dados de identifica\u00e7\u00e3o do sindicado, se houver?","back":"Introdu\u00e7\u00e3o","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"339e6ffa-1588-45f1-b118-ebd94668ab5d","front":"Ao sindicado ser\u00e1 facultado, no prazo de ___, contados de sua inquiri\u00e7\u00e3o, oferecer defesa pr\u00e9via, arrolar testemunhas, juntar documentos e requerer o que julgar de direito para sua defesa.","back":"... tr\u00eas dias \u00daTEIS ...","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"3a8c0763-4d0c-47be-813e-258608ddf4a9","front":"A solu\u00e7\u00e3o da sindic\u00e2ncia pela ___ dever\u00e1 ser expl\u00edcita,\nclara, coerente e motivada, c\/ indica\u00e7\u00e3o dos fatos e fundamentos\njur\u00eddicos, especialmente quando importar em anula\u00e7\u00e3o, revoga\u00e7\u00e3o, suspens\u00e3o ou convalida\u00e7\u00e3o de ____ .","back":"autoridade nomeante ... Ato Administrativo.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"3b73d605-843f-4b1b-a972-c1fcb85685a0","front":"Qual o PRIMEIRO procedimento DEVER\u00c1 ser observado pelo sindicante?","back":"Lavrar o termo de abertura da sindic\u00e2ncia.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"3c8bbc4f-38f1-4e65-a424-a154441eadf3","front":"Procedimento formal, apresentado por escrito, que tem por\nobjetivo a apura\u00e7\u00e3o de fatos de interesse da administra\u00e7\u00e3o militar, quando julgado\nnecess\u00e1rio pela autoridade competente, ou de situa\u00e7\u00f5es que envolvam direitos.","back":"Sindic\u00e2ncia.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"3e866d95-d4af-40d3-b7e4-d9da3d4b8de2","front":"O sindicante DEVER\u00c1 fazer constar, nos pedidos de informa\u00e7\u00f5es e nas requisi\u00e7\u00f5es de documentos,\nrefer\u00eancias expressas ao fim a que se destinam e \u00e0 prioridade de tramita\u00e7\u00e3o __________.","back":"Normal, urgente ou urgent\u00edssima.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"454b6410-fafb-41b6-9aa6-49cc8aee6c34","front":"Cumpridas as formalidades iniciais, promover a notifica\u00e7\u00e3o do ___, se houver, para conhecimento do fato que lhe \u00e9 imputado, acompanhamento do feito,\nci\u00eancia da data de sua inquiri\u00e7\u00e3o e da possibilidade de ___ ___, al\u00e9m da\npossibilidade de ___","back":"sindicado ... defesa pr\u00e9via ... requerer a produ\u00e7\u00e3o ou juntada de provas.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"4661f396-cd99-49f7-8a78-4e089b70de82","front":"Na contagem dos prazos excluir-se-\u00e1 o dia do ___ e incluir-se-\u00e1 o do ___ .","back":"in\u00edcio ... vencimento.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"5146fcbb-7b10-49be-a4fb-5bf61de836df","front":"A instaura\u00e7\u00e3o de sindic\u00e2ncia __________ ser procedida no \u00e2mbito do comando em\nque foi verificada a ocorr\u00eancia, __________ determina\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio do escal\u00e3o\nsuperior em face de situa\u00e7\u00e3o excepcional que requeira instaura\u00e7\u00e3o em local\ndiverso.","back":"Deve ... Salvo.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"51ee2cb4-c5e0-4ed3-b253-9fa3f1fe736a","front":"O sindicante DEVER\u00c1 regular as a\u00e7\u00f5es a serem desenvolvidas no contexto da sindic\u00e2ncia, mediante\na elabora\u00e7\u00e3o de despachos, ainda que n\u00e3o tenha sido designado __________,\nsitua\u00e7\u00e3o em que tais despachos t\u00eam car\u00e1ter  __________.","back":"escriv\u00e3o ... meramente coordenativo.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"56930f96-604c-4bc9-8999-0e81c74e4257","front":"O ___ DEVER\u00c1 ser notificado, c\/ anteced\u00eancia m\u00ednima ___, da realiza\u00e7\u00e3o das dilig\u00eancias de ___ (inquiri\u00e7\u00f5es, acarea\u00e7\u00f5es, per\u00edcias, expedi\u00e7\u00e3o de cartas precat\u00f3rias, etc.), p\/ que, caso queira, possa acompanh\u00e1-la ou requerer o que julgar de direito.","back":"...sindicado... de tr\u00eas dias \u00daTEIS... instru\u00e7\u00e3o da sindic\u00e2ncia...","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"633857a7-3ddf-48b9-b655-b4f1c6983ca4","front":"Encerrada a instru\u00e7\u00e3o do feito, com a oitiva de testemunhas e demais dilig\u00eancias consideradas necess\u00e1rias, ser\u00e1 lavrado o ___, sendo o ___ notificado pelo ___ para ___ e para, querendo, oferecer ___ no prazo de ___, contados do recebimento da ___.","back":"...termo de que trata o inciso IX do art. 6\u00ba destas IG (\"Termo de Encerramento de Instru\u00e7\u00e3o\") ...sindicado ...sindicante ...vista dos autos ...alega\u00e7\u00f5es finais ...cinco dias CORRIDOS ...notifica\u00e7\u00e3o.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"6af001b0-7d4d-4012-b9f8-e5727333d391","front":"Onde consta o parecer do sindicante, coerente c\/ provas dos autos, relato na parte expositiva, se h\u00e1 ou n\u00e3o ind\u00edcios de crime militar\/comum, transg. disc, preju\u00edzo ao\ner\u00e1rio ou qualquer sit. ampliativa\/restrit. de direito, sugest\u00e3o de provid\u00eancias?","back":"Parte conclusiva.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"6bfa790f-e430-4d52-b866-edbd12f53ead","front":"Nas hip\u00f3teses em que legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica assim o determinar ou de\nirregularidades em que n\u00e3o haja a previs\u00e3o legal de ado\u00e7\u00e3o de outros\ninstrumentos h\u00e1beis ao esclarecimento e solu\u00e7\u00e3o dos fatos, a instaura\u00e7\u00e3o da\nsindic\u00e2ncia ser\u00e1 __________.","back":"Obrigat\u00f3ria.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"6d25250a-9fbd-4b4b-9c15-30451fe68365","front":"Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 contagem dos prazos, dia exclu\u00eddo.","back":"In\u00edcio.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"70547246-c588-4c79-9cf3-99dc08351e27","front":"Quando o objeto da apura\u00e7\u00e3o for acidente ou dano com viatura, material\nb\u00e9lico, material de comunica\u00e7\u00f5es ou outro material, DEVER\u00c1 ser observado o\ndisposto nas ___ de cada ___ .","back":"normas espec\u00edficas ... \u00f3rg\u00e3o de apoio.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"73a6d210-a516-4ac2-a71d-11a0bd9fe1e2","front":"Anteced\u00eancia m\u00ednima do prazo da notifica\u00e7\u00e3o do sindicado, da realiza\u00e7\u00e3o das dilig\u00eancias de instru\u00e7\u00e3o da sindic\u00e2ncia (inquiri\u00e7\u00f5es, acarea\u00e7\u00f5es, per\u00edcias, expedi\u00e7\u00e3o de cartas precat\u00f3rias, etc.).","back":"Tr\u00eas (03) dias \u00fateis","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"8947a52f-ed39-454a-8e87-581de97cdc3d","front":"O sindicante DEVER\u00c1 indicar na capa dos autos, al\u00e9m da Numera\u00e7\u00e3o \u00danica de Processo (NUP),\nseus __________, os do __________, se houver, e o __________.","back":"dados de identifica\u00e7\u00e3o... sindicado ... objeto da sindic\u00e2ncia.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"8adc99bb-74d4-4732-9f3b-de90362aab51","front":"Sendo identificada a figura do sindicado desde sua instaura\u00e7\u00e3o ou ao longo da apura\u00e7\u00e3o, o procedimento assumir\u00e1 car\u00e1ter __________, devendo ser assegurado \u00e0quele o direito ao __________ e \u00e0 __________.","back":"Processual.\nContradit\u00f3rio. Ampla Defesa","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"8ce8087b-a652-429c-8150-5e5ef512ad41","front":"Em que parte do relat\u00f3rio conclusivo consta com o resumo conciso e objetivo dos fatos e uma an\u00e1lise\ncomparativa e valorativa das provas colhidas, destacando aquelas em que formou\nsua convic\u00e7\u00e3o?","back":"Parte expositiva.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"9613ba72-be27-451e-afcb-371eb7ef6091","front":"Prazo admitido em que a autoridade nomeante pode prorrogar a sindic\u00e2ncia.","back":"Vinte (20) dias.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"98522335-b4f7-45f6-bc74-0e43e387125c","front":"O sindicante DEVER\u00c1 juntar, mediante termo ou despacho na pr\u00f3pria pe\u00e7a ou carimbo de ___,\ntodos os documentos recebidos. Os documentos produzidos pelo sindicante\nser\u00e3o anexados aos autos em ___.","back":"\u201cJUNTESE\u201d ... ordem cronol\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"9a0436a3-d3a0-4bf9-9952-10f4a79fd2fc","front":"A sindic\u00e2ncia ser\u00e1 instaurada mediante __________ da __________ __________,\npublicada em __________ __________ da __________ __________.","back":"Portaria ... autoridade competente ... \n BI ... OM","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"9d9b2820-e11e-42b5-ae7f-46f4615c48ca","front":"A ___ fixar\u00e1 na portaria o prazo inicial de ___ dias\n___ para a conclus\u00e3o da sindic\u00e2ncia, admitida a prorroga\u00e7\u00e3o por ___, a\ncrit\u00e9rio da ___, quando as circunst\u00e2ncias assim o exigirem.","back":"autoridade instauradora ... trinta ... corridos ... vinte dias ... autoridade nomeante.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"a7943003-f528-406e-8b11-7902418c366e","front":"Quem \u00e9(s\u00e3o) competente(s) para instaurar a sindic\u00e2ncia.","back":"Cmt Ex; Ocupante de cargo privativo de of-gen;\nCmt\/Ch\/Dir de OM;\nChEM\/Sub Cmt\/Sub Ch\/Sub Dir\/Ch de\nGab de ODG, ODS, G Cmdo, GU, OADI e de \u00f3rg\u00e3o de apoio; substituto legal das autoridades adm referidas, no EXERC\u00cdCIO REGULAR da fun\u00e7\u00e3o.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"a7da333a-52e3-425a-abe4-e908192ac8a8","front":"O sindicante DEVER\u00c1 elaborar o termo de encerramento dos trabalhos atinentes ao feito e remeter\nos autos a ______ .","back":"Autoridade instauradora.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"ab8b4911-0edd-4c57-9ae8-bdabc3802242","front":"Os prazos conferidos ao ___ devem ser fielmente observados, podendo,\nexcepcionalmente, o ___ autorizar sua prorroga\u00e7\u00e3o ou renova\u00e7\u00e3o se a\nsitua\u00e7\u00e3o assim o exigir, hip\u00f3tese em que tal fato deve ser consignado\nexpressamente nos autos da ___ .","back":"sindicado ... sindicante ... sindic\u00e2ncia.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"abc33af3-d09d-45e0-8a34-ed661faf1a5f","front":"QUEM adota medidas sum\u00e1rias de verifica\u00e7\u00e3o, c\/\nprud\u00eancia e discri\u00e7\u00e3o, para avaliar plausibilidade dos fatos, e, ... constatando elementos de verossimilhan\u00e7a, PODER\u00c1 ...","back":"... formalizar abertura de procedimento adequado baseado nos ELEMENTOS VERIFICADOS e N\u00c3O na den\u00fancia,\nsendo vedada a juntada desta aos autos.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"b01bfefd-1ac1-451d-ab00-3a207d17bfdf","front":"O sindicante DEVER\u00c1 encerrar a instru\u00e7\u00e3o do feito com o respectivo termo, notificando o ___,\nquando houver, para vista dos autos e apresenta\u00e7\u00e3o de ___.","back":"sindicado ... alega\u00e7\u00f5es finais.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"b03a8206-024f-4f0c-a7ac-d11d35db0649","front":"Se o sindicado pertencer a OM ___ da do sindicante, a notifica\u00e7\u00e3o deve ser efetuada em todos os casos por interm\u00e9dio do ___, ___ ou ___.","back":"...distinta ...comandante, chefe ou diretor daquela OM","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"b2e2f1cd-50c7-40e9-a483-f76234f07a49","front":"A ___ ao sindicado pertencente \u00e0 mesma OM que o sindicante DEVE ser comunicada ao ___ ou ; as demais notifica\u00e7\u00f5es ao sindicado, no decorrer do procedimento, ser\u00e3o feitas ___ a necessidade da mencionada comunica\u00e7\u00e3o ao respectivo ___ .","back":"...primeira notifica\u00e7\u00e3o ... seu comandante ... chefe imediato... sem ...  comandante","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"b6cda000-6d4a-4424-97ab-35a609310cb5","front":"O sindicante DEVER\u00c1 encerrar a apura\u00e7\u00e3o com um ___ completo e objetivo, contendo o seu parecer ___ sobre a elucida\u00e7\u00e3o do fato, o qual dever\u00e1 ser apresentado em\n___ partes. Quais partes?","back":"relat\u00f3rio ... conclusivo ... quatro...\nIntrodu\u00e7\u00e3o, dilig\u00eancias realizadas, parte expositiva e parte conclusiva.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"b7548b60-5139-4f5d-b81f-6f5d16ad6006","front":"Prazo para sindicado oferecer alega\u00e7\u00f5es finais.","back":"cinco (05) dias CORRIDOS.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"bc4945e5-7e1d-4411-964c-c31b1fbe81e6","front":"__________ __________ sobre irregularidades ou que N\u00c3O contenha dados que\npermitam a identifica\u00e7\u00e3o e o endere\u00e7o do denunciante N\u00c3O constitui documento\nh\u00e1bil a ensejar a formaliza\u00e7\u00e3o de instaura\u00e7\u00e3o de sindic\u00e2ncia.","back":"Den\u00fancia ap\u00f3crifa.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"c4eeddde-237f-49d0-b6b0-c62618b2c446","front":"No relat\u00f3rio conclusivo, onde dever\u00e3o estar especificadas as a\u00e7\u00f5es procedidas\npelo sindicante?","back":"Dilig\u00eancias realizadas.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"c85a6b98-4d41-45eb-90be-020f66e951e9","front":"___, o prazo p\/ conclus\u00e3o dos trab. (Art. 10), PODER\u00c1 sofrer ____, por ___ \ncada, desde que amparado em motivo de ___, situa\u00e7\u00e3o de ___\nou de ___, todas relacionadas c\/ fato em apura\u00e7\u00e3o, ou, ainda, p\/ conclus\u00e3o de ___ , mediante solicita\u00e7 fund. do ___e___.","back":"Excepcionalmente ... prorroga\u00e7\u00f5es sucessivas ... AT\u00c9 vinte dias CORRIDOS ... for\u00e7a maior ... complexidade ... extrema dificuldade ... per\u00edcia requerida ... sindicante ... a crit\u00e9rio da autoridade nomeante.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"d2f7e54a-4626-42b3-a18f-56d4629a83b7","front":"Ser\u00e1 __________ a instaura\u00e7\u00e3o de sindic\u00e2ncia quando o fato ou objeto puder\nser comprovado sumariamente mediante prova documental __________.","back":"Dispensada.\n\nId\u00f4nea","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"dfb202e2-1f72-431e-b083-f60471708b7f","front":"A observ\u00e2ncia dos procedimentos estabelecidos neste artigo ___\nobsta a ado\u00e7\u00e3o de outras medidas espec\u00edficas que sejam necess\u00e1rias em raz\u00e3o\ndas particularidades do objeto da sindic\u00e2ncia","back":"n\u00e3o","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"e1479d7e-cea1-4101-b923-4061afaa410b","front":"Na hip\u00f3tese de o fato a ser apurado envolver militares de OM distintas de uma mesma guarni\u00e7\u00e3o e ocorrer fora da \u00e1rea de administra\u00e7\u00e3o dos\nrespectivos comandos, caber\u00e1 ao ________ onde se deu a\nocorr\u00eancia apurar ou determinar a apura\u00e7\u00e3o do(s) fatos.","back":"Cmt Gu.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"e1b76e16-edc7-4c4b-9396-fc1bca4043d4","front":"Prazo inicial para a conclus\u00e3o da sindic\u00e2ncia.","back":"Trinta (30) dias CORRIDOS.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"e6df9b34-1523-42b9-8358-8f94443fe9c4","front":"Na hip\u00f3tese de n\u00e3o ser poss\u00edvel identificar a pessoa diretamente envolvida no\nfato a ser esclarecido, a sindic\u00e2ncia ter\u00e1 car\u00e1ter meramente __________.","back":"Investigat\u00f3rio","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"ee39d515-41d6-45f8-ae5d-96060c3c1273","front":"A concess\u00e3o da prorroga\u00e7\u00e3o do prazo dever\u00e1 ser ......, anexando-se c\u00f3pia do boletim aos autos da sindic\u00e2ncia","back":"...publicada em BI da OM...","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"f2655a77-9194-45a1-9c23-f60bdaa7d8b3","front":"O dia do in\u00edcio da sindic\u00e2ncia ser\u00e1 a data de ___ da ___ pelo ___ .","back":"recebimento ... portaria ... sindicante.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"f635f4d2-8a21-4cbe-976a-e2591d346f27","front":"Sindicante dever\u00e1 juntar aos autos os documentos por ordem __________, numerando e\nrubricando as folhas no __________, a partir do termo de abertura.","back":"Cronol\u00f3gica ... canto superior direito.","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"f726875a-0a51-4125-829f-b97486c7fcad","front":"O sindicante DEVER\u00c1 realizar ou determinar, de ___ ou a ___, a produ\u00e7\u00e3o ou a juntada de todas as provas que entender pertinentes ao fato a ser esclarecido.","back":"of\u00edcio ... pedido .","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"},{"id":"fc1168bf-53c0-40ba-b550-b03d211e6bba","front":"A solicita\u00e7\u00e3o de prorroga\u00e7\u00e3o de prazo deve ser feita, no m\u00ednimo, ______________ antes do t\u00e9rmino daquele inicialmente previsto","back":"...quarenta e oito horas...","visible":true,"topic_id":"44368570-0a65-4c47-8f96-21a8389de53e","user_id":"3dbc7cc0-6d5a-4604-8db1-38a67309dff0"}]},{"id":"7626f79c-cd78-4ec2-b9fc-e19bfcbebd1c","name":"CPM","slug":"cpm","color":"red","description":null,"subject_id":"dc84fd52-f80a-4fb0-8932-4510b708fc49","questions":[],"cards":[]}]},{"id":"fe189447-39b2-4540-b48d-15e7532bb322","name":"RAE","color":"yellow","slug":"rae","description":"Regulamento de Administra\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito","topics":[{"id":"187812b3-5b5b-4374-a36a-81ca11d18c50","name":"Se\u00e7\u00e3o II - Refer\u00eancias","slug":"secao-ii-referencias","color":"yellow","description":null,"subject_id":"fe189447-39b2-4540-b48d-15e7532bb322","questions":[],"cards":[{"id":"0926eff3-0c4a-4801-8d69-572a9f022bc2","front":"Enim ut aut ut adipisci.","back":"Recusandae iusto vero et dolores soluta.","visible":false,"topic_id":"187812b3-5b5b-4374-a36a-81ca11d18c50","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"10c19ac6-db82-4ab2-b6ae-cf69dbc45769","front":"Culpa voluptate deleniti natus asperiores eius omnis.","back":"Perspiciatis deleniti repellendus nemo consectetur.","visible":false,"topic_id":"187812b3-5b5b-4374-a36a-81ca11d18c50","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"122233f3-fdb8-43d1-a10d-9f3b119eb501","front":"Fuga laudantium repellendus commodi saepe a ut qui nihil.","back":"Ex enim doloremque sed explicabo.","visible":false,"topic_id":"187812b3-5b5b-4374-a36a-81ca11d18c50","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"18fe0f29-f2a6-4e72-8537-ef9c2f1e60ce","front":"Ullam quo corporis deleniti natus.","back":"Sunt eius nemo minus eos.","visible":false,"topic_id":"187812b3-5b5b-4374-a36a-81ca11d18c50","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"1c85f7a0-56e5-4819-86f6-afe7ab59299b","front":"Quas aut dolorem voluptas facilis dolorem distinctio.","back":"Voluptas repellendus explicabo dolor non dicta sapiente esse sint.","visible":false,"topic_id":"187812b3-5b5b-4374-a36a-81ca11d18c50","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"28f4a92c-577e-4068-aa95-8bbc6eda8ce2","front":"Ut nemo molestias vero.","back":"Optio sed quos libero et.","visible":false,"topic_id":"187812b3-5b5b-4374-a36a-81ca11d18c50","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"47ad32cc-9883-4e87-98f7-b60a86cdf02b","front":"Distinctio commodi velit praesentium corporis sint.","back":"Quam dolore ducimus corporis quidem occaecati et.","visible":false,"topic_id":"187812b3-5b5b-4374-a36a-81ca11d18c50","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"5c99dd3e-db17-470e-b469-b010ccd2aa9b","front":"Minus incidunt corrupti minima sit tenetur repellendus hic.","back":"Magni animi minima placeat recusandae velit est.","visible":false,"topic_id":"187812b3-5b5b-4374-a36a-81ca11d18c50","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"8e84b6c4-39ba-4b3d-b77f-c8af07137a6e","front":"Tenetur sint nesciunt voluptatem ea error vel sit voluptas.","back":"Aspernatur est qui exercitationem fugiat aliquid officia vitae eos.","visible":true,"topic_id":"187812b3-5b5b-4374-a36a-81ca11d18c50","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"b438bf3f-6d6f-46ca-8c92-c4894bc08b53","front":"Ut nemo temporibus maxime recusandae quaerat suscipit officiis.","back":"Repudiandae tempore ut et tempore quibusdam et consequuntur.","visible":true,"topic_id":"187812b3-5b5b-4374-a36a-81ca11d18c50","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"c08b6cc7-02ba-4e74-a080-0b233ad27fa3","front":"Sed modi molestiae quod molestiae adipisci.","back":"Iste commodi voluptas quo qui aut ea et reprehenderit.","visible":true,"topic_id":"187812b3-5b5b-4374-a36a-81ca11d18c50","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"cabe6064-8ba0-48eb-858d-ce1195533110","front":"Reprehenderit sunt doloribus pariatur autem autem molestiae alias.","back":"Dicta quibusdam laboriosam inventore nostrum voluptas eligendi.","visible":false,"topic_id":"187812b3-5b5b-4374-a36a-81ca11d18c50","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"e558d4c9-08d8-4251-bbf8-ca6649502ffc","front":"Voluptatem sit fugit maiores minus voluptatibus inventore.","back":"Alias reprehenderit dolorem ipsa est error et veritatis.","visible":false,"topic_id":"187812b3-5b5b-4374-a36a-81ca11d18c50","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"f3b6b4b7-05d6-492a-9065-de181130eb91","front":"Ut architecto velit qui aut.","back":"Est molestias quibusdam facilis consequatur assumenda.","visible":false,"topic_id":"187812b3-5b5b-4374-a36a-81ca11d18c50","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"}]},{"id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","name":"Se\u00e7\u00e3o I - Conceitua\u00e7\u00f5es","slug":"secao-i-conceituacoes","color":"yellow","description":null,"subject_id":"fe189447-39b2-4540-b48d-15e7532bb322","questions":[],"cards":[{"id":"004c35b9-1296-4692-83f8-e0787138f1e4","front":"Ajuste entre \u00f3rg\u00e3os ou entidades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e particulares, em que h\u00e1 um acordo para a forma\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo e a estipula\u00e7\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas, regulados pelas c...","back":"Contrato Administrativo","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"0803f812-d010-4577-84e3-9f2a4ef2fd51","front":"\u00c9 a separa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es, de tal forma que estejam segregadas entre pessoas diferentes, a fim de reduzir o risco de erros ou de a\u00e7\u00f5es inadequadas ou fraudulentas, e implica, normal...","back":"Segrega\u00e7\u00e3o de Fun\u00e7\u00f5es","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"08323e2c-57f9-4ad8-8751-b70b74f799af","front":"Procedimento formal, apresentado por escrito, que tem por objetivo a apura\u00e7\u00e3o de fatos de interesse da administra\u00e7\u00e3o militar, quando julgado necess\u00e1rio pela autoridade competente,...","back":"Sindic\u00e2ncia","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"09f5fac5-1ea7-4484-8571-e7711b52b841","front":"Solicita\u00e7\u00e3o n\u00e3o realizada por interm\u00e9dio das ferramentas dispon\u00edveis no sistema corporativo de controle patrimonial utilizado no Comando do Ex\u00e9rcito.","back":"Pedido Provis\u00f3rio","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"0bcfa8f4-2b7a-48fa-a8bc-d9c4f374a5da","front":"Designa\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica, equivalente a chefe, diretor ou outra denomina\u00e7\u00e3o dada a militar que, investido de autoridade legal, for respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o, emprego, instru\u00e7\u00e3o e d...","back":"Comandante","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"1bf76134-79b3-46f1-8e3b-2be135db67db","front":"Organiza\u00e7\u00e3o militar cadastrada no Sistema Integrado de Administra\u00e7\u00e3o Financeira do Governo Federal (SIAFI), investida do poder de gerir recursos or\u00e7ament\u00e1rios, financeiros e\/ou pat...","back":"Unidade Gestora (UG)","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"20a15f0c-4e6f-433f-98c5-3a2f4b42e9af","front":"Atribui\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria de servi\u00e7o a um ou mais agentes, n\u00e3o existente na estrutura organizacional de uma OM.","back":"Comiss\u00e3o","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"293335de-7dd4-4694-86d3-2c394ae4a3bf","front":"Designa\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica para entrega de numer\u00e1rio a servidor, sempre precedida de empenho na dota\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, para o fim de realizar despesas que, pela excepcionalidade, a crit\u00e9rio do...","back":"Adiantamento ou Suprimento de Fundos","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"328acb94-1c1d-4656-8110-acb8a5cc3006","front":"Planejamento, execu\u00e7\u00e3o, controle, avalia\u00e7\u00e3o e aperfei\u00e7oamento dos processos e procedimentos relativos \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de quaisquer recursos colocados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de uma OM, para a con...","back":"Gest\u00e3o","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"3ec4ec7c-8758-489f-a1e3-f184f6cf322c","front":"Obriga\u00e7\u00f5es cometidas a um agente que, pela sua generalidade, peculiaridade, dura\u00e7\u00e3o, vulto ou natureza, n\u00e3o s\u00e3o catalogadas nas estruturas organizacionais das OM ou em outros diplo...","back":"Encargos","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"45f64bc6-41d1-45de-9f6c-8679632a6e0d","front":"OM incumbida da execu\u00e7\u00e3o das atividades de suprimento, manuten\u00e7\u00e3o e controle de materiais de interesse do Ex\u00e9rcito.","back":"\u00d3rg\u00e3o Provedor (OP)","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"54194734-46f4-48a9-a60a-8385edef5fbc","front":"A exercida pelos servi\u00e7os integrados na estrutura administrativa da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e dos minist\u00e9rios.","back":"Administra\u00e7\u00e3o Direta","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"6609c960-d780-4bfc-b0d3-c593c47adbf1","front":"Exercida por entidades dotadas de personalidade jur\u00eddica pr\u00f3pria, tais como autarquias, funda\u00e7\u00f5es, empresas p\u00fablicas e sociedades de economia mista.","back":"Administra\u00e7\u00e3o Indireta","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"66392a2d-eb68-4519-84a2-99d4353181c3","front":"S\u00e3o os \u00f3rg\u00e3os de dire\u00e7\u00e3o setorial e de apoio do Comando do Ex\u00e9rcito e os \u00f3rg\u00e3os de assessoramento direto e imediato ao Comandante do Ex\u00e9rcito, respons\u00e1veis por planejar e promover...","back":"\u00d3rg\u00e3os Gestores Respons\u00e1veis","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"6caf6c09-edcb-41c9-a3a1-d728d49d1abe","front":"Eventos materiais que repercutem na esfera jur\u00eddico-administrativa e, no \u00e2mbito da contabilidade, do qual decorre altera\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio.","back":"Fato Administrativo","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"786c19a7-1d50-4230-aab3-18956884bc65","front":"Exerc\u00edcio das atribui\u00e7\u00f5es, deveres e responsabilidades inerentes a um cargo ou comiss\u00e3o.","back":"Fun\u00e7\u00e3o","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"8d0fbcb0-cf15-492c-83cf-d9bd4ad61c30","front":"Conjunto de procedimentos que viabiliza a pr\u00e1tica dos atos e fatos administrativos resultantes da a\u00e7\u00e3o dos agentes da administra\u00e7\u00e3o, em todos os n\u00edveis considerados.","back":"Atividades Administrativas","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"90fe410c-30cc-4109-8d66-0252411e44bb","front":"Manifesta\u00e7\u00e3o de vontade da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica que, agindo nessa qualidade, tenha por objetivo a produ\u00e7\u00e3o de efeitos jur\u00eddicos para implementa\u00e7\u00e3o do interesse p\u00fablico e, no \u00e2mbit...","back":"Ato Administrativo","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"97767ccf-59a3-41e5-bcdc-0336a6cd230a","front":"Ocorre quando h\u00e1 multiplicidade de devedores, os quais est\u00e3o obrigados pela totalidade da d\u00edvida, e cada titular, isoladamente, responde pela totalidade do valor devido, embora ass...","back":"Responsabilidade Solid\u00e1ria","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"989efd93-66a7-4e90-b3e3-d07cf83eda64","front":"Processo administrativo devidamente formalizado, com rito pr\u00f3prio, para apurar responsabilidade por ocorr\u00eancia de dano \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal, com apura\u00e7\u00e3o de fatos, quant...","back":"Tomada de Contas Especial (TCE)","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"9b3776df-e73a-44ff-8234-56101f82ded4","front":"Per\u00edodo coincidente com o ano civil, definido para fins de segrega\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos registros relativos \u00e0 arrecada\u00e7\u00e3o de receitas, \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de despesas e aos atos gerais de a...","back":"Exerc\u00edcio Financeiro","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"a27c2ba7-f903-4f8b-91ab-a15fccbce8f2","front":"Todo militar ou servidor civil que planeja, executa, participa ou controla atividades de gest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, financeira, cont\u00e1bil, patrimonial ou de recursos humanos.","back":"Agente da Administra\u00e7\u00e3o","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"ac05ed3e-f3a0-439b-98e6-10d5d06d2f5e","front":"Obriga\u00e7\u00f5es inerentes a um cargo, dentro dos limites da legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.","back":"Atribui\u00e7\u00f5es","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"bc161c24-77d8-4783-a1d5-fc5a2f551b1b","front":"Ocorre quando h\u00e1 uma ordem a ser observada para cobrar a d\u00edvida, na qual o devedor subsidi\u00e1rio s\u00f3 pode ser acionado ap\u00f3s aquela n\u00e3o ter sido totalmente adimplida pelo devedor princ...","back":"Responsabilidade Subsidi\u00e1ria","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"bcbfa004-9514-447c-9934-82014e94b824","front":"Compet\u00eancia atribu\u00edda a uma organiza\u00e7\u00e3o militar (OM) para a pr\u00e1tica de atos e fatos cont\u00e1beis e administrativos decorrentes da gest\u00e3o de bens e valores da Uni\u00e3o e de terceiros.","back":"Autonomia Administrativa","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"caebd85b-e573-4c22-8f54-d52811fd402e","front":"Instrumento de apura\u00e7\u00e3o simplificado, que pode ser utilizado como alternativa \u00e0 sindic\u00e2ncia, tendo como requisitos: a) preju\u00edzo de pequeno valor; b) respons\u00e1vel pelo dano previamen...","back":"Termo Circunstanciado Administrativo (TCAdm)","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"d748e553-b7e0-4a39-9cdc-fc839c6555dd","front":"Processo de contas constitu\u00eddo por ocasi\u00e3o da extin\u00e7\u00e3o, liquida\u00e7\u00e3o, dissolu\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o, fus\u00e3o, incorpora\u00e7\u00e3o ou desestatiza\u00e7\u00e3o de unidades jurisdicionadas, cujos respons\u00e1veis...","back":"Tomada de Contas Extraordin\u00e1ria","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"d956df5b-1b68-45f5-b3cc-d9312581d9ec","front":"Conjunto de direitos e bens, tang\u00edveis ou intang\u00edveis, adquiridos, formados, produzidos, recebidos, mantidos ou utilizados pelas OM, que represente um benef\u00edcio presente ou futuro,...","back":"Patrim\u00f4nio P\u00fablico","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"dd922e4a-db4e-4d21-8add-20d54e7248a2","front":"Administra\u00e7\u00e3o direta e indireta da Uni\u00e3o, dos estados, do Distrito Federal e dos munic\u00edpios, inclusive as entidades com personalidade jur\u00eddica de direito privado sob controle do po...","back":"Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"e24cfdee-169f-41fb-a0f4-6bf54973ef2d","front":"Conjunto de atribui\u00e7\u00f5es, deveres e responsabilidades afetos ao militar ou servidor civil, especificado na estrutura organizacional de uma OM.","back":"Cargo","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"e7290565-163e-4712-af8c-796349f0d6fd","front":"Bens do patrim\u00f4nio p\u00fablico que est\u00e3o sob a gest\u00e3o de uma OM.","back":"Material Carga ou Carga","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"f5f292bd-f957-48af-9f7e-9ccc25942316","front":"Conjunto formado por todas as organiza\u00e7\u00f5es integrantes do Comando do Ex\u00e9rcito, nas quais agentes designados praticam os atos necess\u00e1rios \u00e0 gest\u00e3o dos recursos humanos, materiais e...","back":"Administra\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"},{"id":"f9188f87-c4b8-4672-9169-5e482de91da6","front":"Conjunto de agentes da administra\u00e7\u00e3o designados em car\u00e1ter permanente ou especial, com a fun\u00e7\u00e3o de receber, examinar e julgar documentos relativos \u00e0s licita\u00e7\u00f5es e aos procedimentos...","back":"Comiss\u00e3o de Contrata\u00e7\u00e3o\/Licita\u00e7\u00e3o","visible":true,"topic_id":"2083bfdd-0dfe-44b4-82b4-dc6c9506c21f","user_id":"f92adbde-e4dd-4a04-abc2-149e29055257"}]}]}]